<resources>
    <string name="app_name">Erdőjáró</string>
    <string name="title_home">Főoldal</string>
    <string name="title_discover">Felfedezés</string>
    <string name="title_map">Térkép</string>
    <string name="title_favorites">Kedvencek</string>
    <string name="title_more_options">Továbbiak</string>


    <string name="default_imageview_contentdescription">imageView</string>
    <string name="lorem_ipsum">There are many variations of passages of Lorem Ipsum available, but the majority have suffered alteration in some form, by injected humour, or randomised words which dont look even slightly believable. If you are going to use a passage of Lorem Ipsum, you need to be sure there isnt anything embarrassing hidden in the middle of text. All the Lorem Ipsum generators on the Internet tend to repeat predefined chunks as necessary, making this the first true generator on the Internet. It uses a dictionary of over 200 Latin words, combined with a handful of model sentence structures, to generate Lorem Ipsum which looks reasonable. The generated Lorem Ipsum is therefore always free from repetition, injected humour, or non-characteristic words etc.</string>
    <string name="access_token">pk.eyJ1IjoiZmVyZW5ja292YWNzeCIsImEiOiJjajNsbGhoajYwMDc5MnFucmJseGRhNnZkIn0.0EXL-Id4VsQ6PAxK0p5lFg</string>


    <!-- LOADING TEXTS -->
    <!-- LOADING TEXTS -->

    <string name="loading_text_fixed">BETÖLTÉS FOLYAMATBAN</string>

    <string name="loading_text_1">Katicabogarak elhelyezése&#8230;</string>
    <string name="loading_text_2">Fotoszintézis inicializálása&#8230;</string>
    <string name="loading_text_3">Fűszálak számlálása&#8230;</string>
    <string name="loading_text_4">Madárcsicsergés kihangosítása&#8230;</string>
    <string name="loading_text_5">Ösvények kitaposása&#8230;</string>
    <string name="loading_text_6">Madárcsicsergés kihangosítása&#8230;</string>
    <string name="loading_text_7">Mókusfarkak borzolása&#8230;</string>
    <string name="loading_text_8">Falevelek feltűzése&#8230;</string>


    <!-- FAUNA -->
    <!-- FAUNA -->

    <!-- FAUNA NAMES -->
    <string name="fauna_1_name">Alpesi gőte</string>
    <string name="fauna_2_name">Dámszarvas</string>
    <string name="fauna_3_name">Farkas</string>
    <string name="fauna_4_name">Fehérhátú fakopáncs</string>
    <string name="fauna_5_name">Gímszarvas</string>
    <string name="fauna_6_name">Gyepi béka</string>
    <string name="fauna_7_name">Havasi cincér</string>
    <string name="fauna_8_name">Havasi tűzlepke</string>
    <string name="fauna_9_name">Hegyi billegető</string>
    <string name="fauna_10_name">Hiúz</string>
    <string name="fauna_11_name">Holló</string>
    <string name="fauna_12_name">Kerecsensólyom</string>
    <string name="fauna_13_name">Kígyászölyv</string>
    <string name="fauna_14_name">Kis őrgébics</string>
    <string name="fauna_15_name">Kövirigó</string>
    <string name="fauna_16_name">Muflon</string>
    <string name="fauna_17_name">Parlagi sas</string>
    <string name="fauna_18_name">Sárgahasú unka</string>
    <string name="fauna_19_name">Sebes pisztráng</string>
    <string name="fauna_20_name">Szerecsenboglárka</string>
    <string name="fauna_21_name">Uhu</string>
    <string name="fauna_22_name">Vaddisznó</string>
    <string name="fauna_23_name">Vízirigó</string>

    <!-- FAUNA LATIN NAMES -->
    <string name="fauna_1_latin_name">Triturus alpestris</string>
    <string name="fauna_2_latin_name">Dama dama</string>
    <string name="fauna_3_latin_name">Canis lupus</string>
    <string name="fauna_4_latin_name">Dendrocopos leucotos</string>
    <string name="fauna_5_latin_name">Cervus elaphus</string>
    <string name="fauna_6_latin_name">Rana temporaria</string>
    <string name="fauna_7_latin_name">Rosalia alpina</string>
    <string name="fauna_8_latin_name">Lycaena hippothoe</string>
    <string name="fauna_9_latin_name">Motacilla cinerea</string>
    <string name="fauna_10_latin_name">Lynx</string>
    <string name="fauna_11_latin_name">Corvus corax</string>
    <string name="fauna_12_latin_name">Falco cherrug</string>
    <string name="fauna_13_latin_name">Circaetus gallicus</string>
    <string name="fauna_14_latin_name">Lanius minor</string>
    <string name="fauna_15_latin_name">Monticola saxatilis</string>
    <string name="fauna_16_latin_name">Ovis aries</string>
    <string name="fauna_17_latin_name">Aquila heliaca</string>
    <string name="fauna_18_latin_name">Bombina variegata</string>
    <string name="fauna_19_latin_name">Salmo trutta</string>
    <string name="fauna_20_latin_name">Aricia artaxerxes</string>
    <string name="fauna_21_latin_name">Bubo bubo</string>
    <string name="fauna_22_latin_name">Sus scrofa</string>
    <string name="fauna_23_latin_name">Cinclus cinclus</string>

    <!-- FAUNA DESCRIPTIONS -->
    <string name="fauna_1_description">Magyarorsz\u00E1gon csak a magasabb hegys\u00E9geinkben fordul el\u0151. Megtal\u00E1lhat\u00F3 a M\u00E1tr\u00E1ban, a B\u00FCkk-vid\u00E9k ter\u00FClet\u00E9n, a Bakonyban \u00E9s a Zempl\u00E9ni-hegys\u00E9gben. Szinte minden kicsi m\u00E9lyed\u00E9sben, patakban el\u0151fordul.\n\nA h\u00EDm 8 cm, k\u00E9kes alapsz\u00EDn\u0171, s\u00F6t\u00E9tbarn\u00E1s z\u00F6ldes mint\u00E1zattal, tarajjal, n\u00E1szid\u0151szakban sz\u00EDnei feler\u0151s\u00F6dnek. A taraj \u00E9p sz\u00E9l\u0171, s\u00F6t\u00E9t \u00E9s vil\u00E1gos foltokkal tark\u00EDtott, oldala k\u00E9kes, feh\u00E9r foltokkal tark\u00EDtott, a h\u00E1t ir\u00E1ny\u00E1ban s\u00F6t\u00E9tebb, a has ir\u00E1ny\u00E1ban vil\u00E1gosabb sz\u00EDn\u0171. A hasa narancsv\u00F6r\u00F6s, melyen nem tal\u00E1lunk s\u00F6t\u00E9t foltokat, s ezzel megk\u00FCl\u00F6nb\u00F6ztethet\u0151 a tarajos g\u0151t\u00E9t\u0151l. A n\u0151st\u00E9ny 10 cm, barna, vil\u00E1gosabb narancsos hassal. Mindenf\u00E9le gerinctelenekkel t\u00E1pl\u00E1lkozik (rovarok, giliszt\u00E1k, apr\u00F3 csig\u00E1k). A p\u00E1rz\u00E1s \u00E9s a pet\u00E9k lerak\u00E1sa a hideg l\u00E1pforr\u00E1sokban, patakokban t\u00F6rt\u00E9nik ny\u00E1r elej\u00E9n. J\u00FAliusban kim\u00E1sznak a sz\u00E1razf\u00F6ldre \u00E9s mohap\u00E1rn\u00E1k, korhadt f\u00E1k alatt keresg\u00E9lnek t\u00E1pl\u00E1l\u00E9kot.\n\nMagyarorsz\u00E1gon a legmagasabb eszmei \u00E9rt\u00E9kkel v\u00E9dett faj a k\u00E9t\u00E9lt\u0171ek k\u00F6z\u00FCl.\n</string>
    <string name="fauna_2_description">Alapvet\u0151en v\u00F6r\u00F6sesbarna sz\u00EDnezet\u0171, rajta feh\u00E9r p\u00F6tty\u00F6kkel, de feh\u00E9rt\u0151l a s\u00F6t\u00E9tbarn\u00E1ig sz\u00E1mos sz\u00EDnv\u00E1ltozata l\u00E9tezik. \n\nJellemz\u0151je a bika lap\u00E1t alak\u00FA agancsa, amely minden m\u00E1s szarvasf\u00E9l\u00E9t\u0151l megk\u00FCl\u00F6nb\u00F6zteti. N\u00E1szid\u0151szaka, az \u00FAn. barcog\u00E1s okt\u00F3ber-november h\u00F3napra esik, amikor a bika barcog\u00F3 tekn\u0151t kapar, \u00E9s e k\u00F6r\u00E9 v\u00E1rja a teheneket. A m\u00E1jus- j\u00FAnius k\u00F6r\u00FCl vil\u00E1gra j\u00F6v\u0151 borj\u00FAt anyja az els\u0151 napokban rejtekhelyen hagyja. Ivar\u00E9retts\u00E9g\u00E9t m\u00E1sf\u00E9l-k\u00E9t\u00E9vesen \u00E9ri el.\n\nNapk\u00F6zben \u00E9s alkonyatkor j\u00E1r t\u00E1pl\u00E1lkozni. T\u00E9len nagyobb csapatokba ver\u0151dik. A ny\u00E1ri id\u0151szakban a bik\u00E1k elhagyj\u00E1k a borjaikat nevel\u0151 teheneket. A legut\u00F3bbi j\u00E9gkorszak el\u0151tt m\u00E9g Eur\u00F3pa teljes ter\u00FClet\u00E9n el\u0151fordult, k\u00E9s\u0151bb m\u00E1r csak a F\u00F6ldk\u00F6zi-tenger vid\u00E9k\u00E9n. Az \u00F3kori r\u00F3maiak azonban \u00FAjra meghonos\u00EDtott\u00E1k csaknem eg\u00E9sz Eur\u00F3p\u00E1ban. K\u00E9s\u0151bb vad\u00E1szati c\u00E9lb\u00F3l a vil\u00E1g sz\u00E1mos m\u00E1s ter\u00FClet\u00E9re betelep\u00EDtett\u00E9k.</string>
    <string name="fauna_3_description">Magyarorsz\u00E1gon az Aggteleki Nemzeti Parkban, \u00E9s a B\u00FCkki Nemzeti Parkban tudunk \u00E1lland\u00F3 jelenl\u00E9t\u00FCkr\u0151l, de alkalmank\u00E9nt megtal\u00E1lhat\u00F3 a Zempl\u00E9ni-hegys\u00E9gben, a M\u00E1tr\u00E1ban, \u00E9s a Gemencben is.\n\nIzomzata, t\u00FCdeje \u00E9s sz\u00EDve kiv\u00E1l\u00F3an alkalmazkodott a zs\u00E1km\u00E1ny \u00FCld\u00F6z\u00E9s\u00E9hez: r\u00F6vid t\u00E1von sebess\u00E9ge el\u00E9ri a 60\u201370 km/\u00F3r\u00E1t. Mintegy 15\u201320 percig k\u00E9pes \u00FCld\u00F6zni a pr\u00E9d\u00E1t.\nSzagl\u00E1sa \u00E9s hall\u00E1sa egyar\u00E1nt kit\u0171n\u0151: ha megfelel\u0151 a sz\u00E9l ir\u00E1nya, ak\u00E1r 2\u20132,5 km-r\u0151l is meg\u00E9rzi a zs\u00E1km\u00E1ny szag\u00E1t.\nA legintelligensebb ragadoz\u00F3. Agyt\u00E9rfogata 150\u2013170 cm\u00B3, k\u00FCl\u00F6nleges \u00E9rtelmi k\u00E9pess\u00E9gei a t\u00E1rsas \u00E9letm\u00F3d eredm\u00E9nyek\u00E9nt fejl\u0151dtek ki.\n\nA falk\u00E1ban szigor\u00FA a hierarchia: az abszol\u00FAt \u00FAr az alfa-h\u00EDm, \u0151t k\u00F6veti az alfa-n\u0151st\u00E9ny. A vez\u00E9rh\u00EDmet legyeng\u00FCl\u00E9se (betegs\u00E9g, s\u00E9r\u00FCl\u00E9s stb.) eset\u00E9n a b\u00E9ta-h\u00EDm v\u00E1ltja fel. A falk\u00E1k id\u0151nk\u00E9nt feloszlanak, majd \u00FAjraalakulhatnak, illetve m\u00E1s falk\u00E1kkal is egyes\u00FClhetnek. A r\u00E9gi falka feloszl\u00E1s\u00E1val l\u00E9trej\u00F6tt \u00FAj falk\u00E1k egym\u00E1ssal bar\u00E1ts\u00E1gosan viselkednek. Ter\u00FClet\u00FCket hevesen v\u00E9dik.</string>
    <string name="fauna_4_description">Eur\u00F3p\u00E1ban \u00E9s \u00C1zsia egy r\u00E9sz\u00E9n \u00E9l. Az elegyes erd\u0151ket kedveli, ahol korhad\u00F3 f\u00E1k vannak. Magyarorsz\u00E1gon ritka, de rendszeres f\u00E9szkel\u0151, nem k\u00F6lt\u00F6z\u0151 mad\u00E1r. Az \u00F6reg b\u00FCkk\u00F6s\u00F6kben fordul el\u0151.\n\nTesthossza 24-26 cm, sz\u00E1rny\u00E1nak feszt\u00E1vols\u00E1ga 38-40 cm, testt\u00F6mege 100-112 gramm. A h\u00EDm sapk\u00E1ja v\u00F6r\u00F6s, a toj\u00F3\u00E9 fekete. H\u00E1t\u00E1n feh\u00E9r folt van, sz\u00E1rnyfed\u0151i cs\u00EDkozottak.\nL\u00E1rv\u00E1kkal \u00E9s cinc\u00E9rekkel t\u00E1pl\u00E1lkozik.\n\nMag\u00E1nyos f\u00E9szkel\u0151. Z\u00E1rt, \u00F6reg b\u00FCkk\u00F6s\u00F6kben, korhad\u00F3, tapl\u00F3s f\u00E1ba, saj\u00E1t maga \u00E1ltal v\u00E1jt od\u00FAja csupasz aljzat\u00E1ra rakja 4-6 toj\u00E1s\u00E1t, melyen 14-16 napig kotlik. \u00C1prilis-m\u00E1jusban k\u00F6lt. Fi\u00F3k\u00E1i f\u00E9szeklak\u00F3k, 27-28 napos korukban rep\u00FClnek ki. \n\nHaz\u00E1nkban fokozottan v\u00E9dett, eszmei \u00E9rt\u00E9ke 250 000 Ft. Eur\u00F3p\u00E1ban biztos \u00E1llom\u00E1ny\u00FA, a Term\u00E9szetv\u00E9delmi Vil\u00E1gsz\u00F6vets\u00E9g V\u00F6r\u00F6s List\u00E1j\u00E1n nem fenyegetett fajnak sz\u00E1m\u00EDt.</string>
    <string name="fauna_5_description">Magyarorsz\u00E1gon, a d\u00E9l-dun\u00E1nt\u00FAli ter\u00FCleteken tal\u00E1lhat\u00F3 jelent\u0151s szarvas\u00E1llom\u00E1ny, ahol 1996-ban a hazai \u00E1llom\u00E1ny fele, mintegy 30 000 szarvas \u00E9lt. A min\u0151s\u00E9get jelzi az \u00E9vente ott elejtett 150\u2013180 arany\u00E9rmes bika is. A legt\u00F6bb p\u00E9ld\u00E1ny a Dun\u00E1t\u00F3l nyugatra \u00E9l, Zala, Somogy, Tolna \u00E9s Baranya megy\u00E9ben.\n\nA tiszt\u00E1sokkal \u00E9s r\u00E9tekkel tark\u00EDtott lombos- \u00E9s elegyes erd\u0151k lak\u00F3ja. A term\u00E9szetes \u00E9l\u0151helyekr\u0151l a g\u00EDmszarvas m\u00E1r szinte teljesen kiszorult.\nA g\u00EDmszarvas a legnagyobb szarvasf\u00E9l\u00E9k k\u00F6z\u00E9 tartozik. \nA bika hossza 175\u2013250 cm, marmagass\u00E1ga 100\u2013150 cm, \u00E9s testt\u00F6mege 160\u2013300 kg; a teh\u00E9n hossza 160\u2013210 cm, testt\u00F6mege 120\u2013170 kg.\n\nA bik\u00E1k \u00E1gas-bogas agancsot viselnek, melyet minden \u00E9vben elhullajtanak \u00E9s \u00FAjat n\u00F6vesztenek. \nA term\u00E9szetben k\u00F6r\u00FClbel\u00FCl 16\u201318 \u00E9vig, fogs\u00E1gban a bik\u00E1k k\u00F6r\u00FClbel\u00FCl 20 \u00E9vig, a tehenek 22 \u00E9vig \u00E9lnek.</string>
    <string name="fauna_6_description">Magyarorsz\u00E1gon sz\u00F3rv\u00E1nyosan fordul csak el\u0151, a Zempl\u00E9ni-hegys\u00E9gben, a B\u00FCkkben, a M\u00E1tr\u00E1ban, a B\u00F6rzs\u00F6nyben, a Soproni-, \u00E9s a K\u0151szegi-hegys\u00E9gben, valamint a Mecsekben.\n\nSz\u00EDnezete rendk\u00EDv\u00FCl v\u00E1ltoz\u00F3, a s\u00E1rg\u00E1st\u00F3l a v\u00F6rhenyesen \u00E1t a feket\u00E9sbarn\u00E1ig terjed, t\u00F6bb vagy kevesebb s\u00F6t\u00E9t folttal. \nNappal \u00E9s \u00E9jszaka egyar\u00E1nt tev\u00E9keny, j\u00F3l alkalmazkodott a sz\u00E1razf\u00F6ldi \u00E9lethez. A talajban vagy a v\u00EDzben, a meder iszapj\u00E1ban telel. Hangja nem felt\u0171n\u0151. F\u00E9rgeket, csig\u00E1kat, rovarokat fogyaszt. A gyepi b\u00E9ka fogs\u00E1gban 12 \u00E9vig is \u00E9lhet.\n\nA farkatlan k\u00E9t\u00E9lt\u0171ek k\u00F6z\u00FCl els\u0151k\u00E9nt jelenik meg a pet\u00E9z\u0151helyeken. A n\u0151st\u00E9ny \u00E1ll\u00F3- \u00E9s lass\u00FA foly\u00E1s\u00FA, sek\u00E9ly v\u00EDzben egy csom\u00F3ban rakja le 1500-2500 pet\u00E9j\u00E9t. A kocsony\u00E1s csom\u00F3 a v\u00EDz felsz\u00EDn\u00E9n \u00FAszik. Az ebihalak 14-18 nap m\u00FAlva b\u00FAjnak ki, j\u00FAnius v\u00E9g\u00E9re, j\u00FAlius elej\u00E9re \u00E1talakulnak, egyesek azonban l\u00E1rva \u00E1llapotban telelnek \u00E1t.</string>
    <string name="fauna_7_description">A havasi cinc\u00E9r K\u00F6z\u00E9p-Eur\u00F3p\u00E1ban m\u00E1r sok hely\u00FCtt kipusztult. Rendszeresen el\u0151fordul m\u00E9g Magyarorsz\u00E1gon \u00E9s D\u00E9l-Eur\u00F3p\u00E1ban valamint Szlov\u00E1kia keleti r\u00E9sz\u00E9n. Ritka, v\u00E9dett faj! Magyarorsz\u00E1gon els\u0151sorban a Dun\u00E1nt\u00FAli-k\u00F6z\u00E9phegys\u00E9g, a Mecsek, illetve a Dun\u00E1nt\u00FAli-dombs\u00E1g b\u00FCkk\u00F6seiben tal\u00E1lkozhatunk vele. \n\nA havasi cinc\u00E9r 1,5-3,8 cm hossz\u00FA. Eur\u00F3pa egyik legszebb bogara. S\u0171r\u0171, k\u00E9k vagy k\u00E9kessz\u00FCrke sz\u0151rzete \u00E9s a sz\u00E1rnyfed\u0151k\u00F6n, valamint az el\u0151h\u00E1ton l\u00E1that\u00F3 b\u00E1rsonyfekete rajzolata alapj\u00E1n \u00F6sszet\u00E9veszthetetlen. A h\u00EDm cs\u00E1pja hosszabb, mint a teste, a n\u0151st\u00E9ny\u00E9 k\u00F6r\u00FClbel\u00FCl testhossz\u00FAs\u00E1g\u00FA. A cs\u00E1pok \u00EDzeinek v\u00E9g\u00E9t fekete sz\u0151rkoszor\u00FA \u00F6vezi. \n\nDombs\u00E1gok \u00E9s k\u00F6z\u00E9phegys\u00E9gek \u00F6reg lomberdeiben tal\u00E1lhat\u00F3 meg. K\u00F6z\u00E9p-Eur\u00F3p\u00E1ban b\u00FCkk\u00F6n \u00E9l, d\u00E9len k\u0151risen, di\u00F3n \u00E9s gyerty\u00E1non is.\n\nA n\u0151st\u00E9ny elhalt, de naps\u00FCt\u00F6tte b\u00FCkkt\u00F6rzsek meglazult k\u00E9rge al\u00E1 rakja pet\u00E9it. A l\u00E1rv\u00E1k t\u00F6bb \u00E9v m\u00FAlva n\u00E9h\u00E1ny centim\u00E9ter m\u00E9lyen a t\u00F6rzs felsz\u00EDne alatt b\u00E1boz\u00F3dnak be. Az im\u00E1g\u00F3k j\u00FAniust\u00F3l szeptemberig l\u00E1that\u00F3k b\u00FCkkfarak\u00E1sokon, elhalt b\u00FCkkf\u00E1kon. A h\u00EDmek a nappali forr\u00F3s\u00E1gban k\u00FCl\u00F6n\u00F6sen akt\u00EDvak, \u00E9s hevesen v\u00E9delmezik a ter\u00FClet\u00FCket. Ilyenkor rep\u00FClnek is. A n\u0151st\u00E9nyek kev\u00E9sb\u00E9 mozg\u00E9konyak.</string>
    <string name="fauna_8_description">A sz\u00E1rnyfeszt\u00E1vols\u00E1ga 32-35 mm. A h\u00EDm el\u00FCls\u0151 sz\u00E1rny\u00E1nak felsz\u00EDne bronzf\u00E9ny\u0171 s\u00F6t\u00E9tv\u00F6r\u00F6s, n\u00E9mi iboly\u00E1s f\u00E9nnyel, a fels\u0151 \u00E9s a k\u00FCls\u0151 szeg\u00E9ly fekete kerete sz\u00E9les, a h\u00E1tuls\u00F3 sz\u00E1rnyon pedig az alapsz\u00EDn a sz\u00E1rny k\u00F6zep\u00E9re korl\u00E1toz\u00F3dik. A sejtv\u00E9gi foltocska mindk\u00E9t sz\u00E1rnyon megvan. \n\nA n\u0151st\u00E9ny s\u00F6t\u00E9t barn\u00E1sfekete, el\u00FCls\u0151 sz\u00E1rny\u00E1n a k\u00F6z\u00E9pt\u00E9ren v\u00F6r\u00F6sesbarna behint\u00E9s van, rendszerint j\u00F3l l\u00E1tszik a v\u00F6r\u00F6s szeg\u00E9lyszalag is, a h\u00E1tuls\u00F3n ezenk\u00EDv\u00FCl a k\u00FCls\u0151 pontsor is. A fon\u00E1k barn\u00E1ssz\u00FCrke, a h\u00EDm el\u00FCls\u0151 sz\u00E1rny\u00E1n kev\u00E9s, a n\u0151st\u00E9ny\u00E9n t\u00F6bb s\u00E1rg\u00E1sv\u00F6r\u00F6s bor\u00EDt\u00E1ssal, a szeg\u00E9lyfoltsorb\u00F3l t\u00F6bbnyire csak a bels\u0151 \u00EDvfoltokat helyettes\u00EDt\u0151 pontsor l\u00E1tszik. A n\u0151st\u00E9ny h\u00E1tuls\u00F3 sz\u00E1rnya melegebb sz\u00EDn\u0171, mint a h\u00EDm\u00E9, azonk\u00EDv\u00FCl a szeg\u00E9lyfoltsor v\u00F6r\u00F6s szalagja is \u00E9l\u00E9nkebb \u00E9s teljesebb.</string>
    <string name="fauna_9_description">Sv\u00E9dorsz\u00E1g d\u00E9li r\u00E9sz\u00E9t\u0151l kezd\u0151d\u0151en csaknem eg\u00E9sz Eur\u00F3p\u00E1ban otthonos; d\u00E9l fel\u00E9 az Atlasz-hegys\u00E9gig \u00E9s a Kan\u00E1ri-szigetekig terjed. A K\u00E1rp\u00E1t-medenc\u00E9ben rendszeres f\u00E9szkel\u0151. D\u00E9l-\u00C1zsi\u00E1ig k\u00F3borol. Gyors foly\u00E1s\u00FA patakokn\u00E1l \u00E9l.\n\nTesthossza 18-19 centim\u00E9ter, sz\u00E1rnya feszt\u00E1vols\u00E1ga 25-27 centim\u00E9ter, testt\u00F6mege 14-22 gramm. Tavasszal a h\u00EDm fels\u0151teste hamusz\u00FCrke, hasi r\u00E9sze pedig k\u00E9ns\u00E1rga, torka fekete. A sz\u00FCrke sz\u00EDn\u0171 fels\u0151r\u00E9sz \u00E9s a fekete torokfolt k\u00F6z\u00F6tt hosszant fut\u00F3 feh\u00E9r s\u00E1v h\u00FAz\u00F3dik, ugyancsak feh\u00E9r s\u00E1v van a szem f\u00F6l\u00F6tt. A sz\u00E1rnyakon k\u00E9t, alig felt\u0171n\u0151 vil\u00E1gossz\u00FCrke szalagja van. \u0150szi ruh\u00E1zata fak\u00F3bb, torokfoltja feh\u00E9res. A szem s\u00F6t\u00E9tbarna, a cs\u0151r fekete, a l\u00E1b szarusz\u00EDn\u0171 vagy \u00E9l\u00E9nk vil\u00E1gosbarna.\n\nRovarokkal t\u00E1pl\u00E1lkozik. \u00C1lland\u00F3, de t\u00E9len k\u00F3borol.\nHegyi patakok ment\u00E9n, sziklafal \u00FCregeibe k\u00E9sz\u00EDti f\u00E9szk\u00E9t. F\u00E9szekalja 3-6 toj\u00E1sb\u00F3l \u00E1ll, melyen 11-14 napig kotlik.\n</string>
    <string name="fauna_10_description">A k\u00E1rp\u00E1ti hi\u00FAzok Magyarorsz\u00E1g, Rom\u00E1nia, Szlov\u00E1kia, Lengyelorsz\u00E1g, Ukrajna \u00E9s a balk\u00E1ni orsz\u00E1gok erd\u0151s\u00E9geiben \u00E9lnek. A nagy kiterjed\u00E9s\u0171, s\u0171r\u0171 erd\u0151ket kedvelik, k\u00FCl\u00F6n\u00F6sen akkor, ha az erd\u0151 szikl\u00E1s tiszt\u00E1sokat is rejt. Napjainkra Magyarorsz\u00E1g hi\u00FAz\u00E1llom\u00E1nya katasztrof\u00E1lis m\u00E9rt\u00E9kben megritkult.\n\nA hi\u00FAzok testhossza 1 m k\u00F6r\u00FCl mozog, tov\u00E1bbi 15-25 cm-t tesz ki az \u00E1llat farka. Marmagass\u00E1ga \u00E1tlagosan 70 cm. Pettyes bund\u00E1ja \u00E9s saj\u00E1tos szak\u00E1lla mellett egyik felt\u0171n\u0151 jellegzetess\u00E9ge a f\u00FClek hegy\u00E9n viselt sz\u0151rbojt. Hall\u00E1sa, tapint\u00E1sa fejlett, remek\u00FCl rejt\u0151zk\u00F6dik. Hossz\u00FA v\u00E9gtagjai \u00E9s izmos teste m\u00E9g a m\u00E9ly h\u00F3ban is lehet\u0151v\u00E9 teszi, hogy egyetlen, 3-4 m-es ugr\u00E1ssal t\u00E1madja meg \u00E1ldozat\u00E1t. Er\u0151s, \u00E9les karm\u00FA mancsa a sikeres zs\u00E1km\u00E1nyfog\u00E1st seg\u00EDti.\n\nAkt\u00EDv ragadoz\u00F3, k\u00FCl\u00F6nf\u00E9le madarak, kisr\u00E1gcs\u00E1l\u00F3k \u00E9pp\u00FAgy szerepelnek \u00E9tlapj\u00E1n, mint \u0151zek, r\u00F3kak\u00F6lyk\u00F6k, szarvasborjak vagy vadmalacok. Mag\u00E1nyosan \u00E9l\u0151 \u00E1llat, v\u00E1ltozatos m\u00E9ret\u0171, 10-100 n\u00E9gyzetkilom\u00E9ter kiterjed\u00E9s\u0171 ter\u00FCletet birtokol. A ter\u00FClet k\u00F6zpontj\u00E1ban, f\u00F6ldi \u00FCregekben vagy sziklahasad\u00E9kokban rendezi be vack\u00E1t.\n\nA p\u00E1rok csak a p\u00E1rz\u00E1si id\u0151szakban, janu\u00E1r \u00E9s \u00E1prilis k\u00F6z\u00F6tt vannak egy\u00FCtt. A vemhess\u00E9gi id\u0151 70 nap, az ut\u00F3dok sz\u00E1ma ell\u00E9senk\u00E9nt 2-3 szokott lenni. A k\u00F6lyk\u00F6k 2-3 \u00E9ves korukban v\u00E1lnak ivar\u00E9rett\u00E9. V\u00E1rhat\u00F3 \u00E9lettartamuk vadon 10-12 \u00E9v.</string>
    <string name="fauna_11_description">A feln\u0151tt mad\u00E1r hossza 56 \u00E9s 70 cm k\u00F6r\u00FCli, sz\u00E1rnyfeszt\u00E1vols\u00E1ga 115-130 cm, testt\u00F6mege 0,7 \u2013 1,63 kilogrammig terjedhet, amellyel az egyik legs\u00FAlyosabb ver\u00E9balak\u00FAnak sz\u00E1m\u00EDt. A h\u0171v\u00F6sebb \u00E9ghajlati ter\u00FCleteken, mint p\u00E9ld\u00E1ul a Himal\u00E1j\u00E1ban vagy Gr\u00F6nlandon \u00E9l\u0151 madarak \u00E1ltal\u00E1ban nagyobb test\u0171ek, \u00E9s nagyobb a cs\u0151r\u00FCk is, melegebb \u00E9g\u00F6vi t\u00E1rsaik\u00E9. Cs\u0151re nagy \u00E9s enyh\u00E9n \u00EDvelt, farktollai hossz\u00FAak \u00E9s fokozatosak, tollazata k\u00E9kesen f\u00E9nyl\u0151 fekete.\n\nA legt\u00F6bb holl\u00F3 k\u00F6lt\u0151hely\u00E9\u00FCl legink\u00E1bb az olyan erd\u0151s-f\u00E1s ter\u00FCleteket r\u00E9szes\u00EDti el\u0151nyben, melyek mellett kiterjedt \u00E9s t\u00E1pl\u00E1l\u00E9kban gazdag s\u00EDk ter\u00FClet h\u00FAz\u00F3dik.\nA holl\u00F3k \u00E1ltal\u00E1ban k\u00F6lt\u0151p\u00E1ronk\u00E9nt k\u00FCl\u00F6n-k\u00FCl\u00F6n ter\u00FCleteket birtokolnak, de el\u0151fordulhat, hogy a fiatal madarak csapatokba ver\u0151dnek. Hab\u00E1r a k\u00F6z\u00F6ns\u00E9ges holl\u00F3k gyakran civakodnak fajtat\u00E1rsaikkal, csal\u00E1djuk ir\u00E1nt odaad\u00F3 szeretetr\u0151l tesznek tan\u00FAbizonys\u00E1got.\n\nA holl\u00F3k sok helyen legink\u00E1bb d\u00F6gev\u0151 \u00E9letm\u00F3dot folytatnak, de el\u0151szeretettel vad\u00E1sznak gerinctelenekre, k\u00E9t\u00E9lt\u0171ekre, apr\u00F3bb h\u00FCll\u0151kre \u00E9s eml\u0151s\u00F6kre is, s\u0151t m\u00E9g a kisebb madarakat is elkaphatj\u00E1k. N\u00F6v\u00E9nyi t\u00E1pl\u00E1l\u00E9kukat legf\u0151k\u00E9pp a k\u00FCl\u00F6nf\u00E9le gabonamagvak, bogy\u00F3k \u00E9s gy\u00FCm\u00F6lcs\u00F6k alkotj\u00E1k.\n\nA fiatal holl\u00F3k m\u00E1r viszonylag kor\u00E1n udvarolni kezdenek, de k\u00F6lteni val\u00F3sz\u00EDn\u0171leg csak az innen sz\u00E1m\u00EDtott m\u00E1sodik-harmadik \u00E9vben fognak. Az udvarl\u00E1s sikere a k\u00FCl\u00F6nb\u00F6z\u0151 akrobatikus l\u00E9gibemutat\u00F3kban \u00E9s a sikeres t\u00E1pl\u00E1l\u00E9kszerz\u00E9sben rejlik. Ha egyszer m\u00E1r egym\u00E1sra tal\u00E1lt a p\u00E1r, akkor onnant\u00F3l kezdve egy \u00E9leten \u00E1t egy\u00FCtt k\u00F6ltenek, \u00E1ltal\u00E1ban ugyanazon a helyen. Azonban a \u201Eh\u00E1zass\u00E1gt\u00F6r\u00E9s\u201D sem ritka a holl\u00F3kn\u00E1l: megfigyel\u00E9sek szerint j\u00F3 n\u00E9h\u00E1nyszor el\u0151fordult, hogy a f\u00E9szk\u00E9n \u00FCl\u0151 toj\u00F3t m\u00E1s h\u00EDmek is megl\u00E1togatt\u00E1k, m\u00EDg a p\u00E1rja t\u00E1vol volt.</string>
    <string name="fauna_12_description">Magyarorsz\u00E1gon rendszeres f\u00E9szkel\u0151. Az \u00E1llom\u00E1ny egy r\u00E9sze itt telel, egy r\u00E9sze novemberben d\u00E9lre vonul.\nNagytest\u0171 s\u00F3lyomfaj, testhossza 45\u201355 cm, sz\u00E1rnyfeszt\u00E1vols\u00E1ga 102\u2013126 cm testt\u00F6mege 730\u20131300 gramm. A toj\u00F3 nagyobb m\u00E9ret\u0171, mint a h\u00EDm.\n\nA kerecsens\u00F3lyom legkedveltebb t\u00E1pl\u00E1l\u00E9k\u00E1llata az \u00FCrge, ha csak teheti, ezt zs\u00E1km\u00E1nyolja, de a galambok fogyaszt\u00E1sa is jelent\u0151s. Kora tavasszal hetekig a vonul\u00F3 madarakb\u00F3l, els\u0151sorban sereg\u00E9lyekb\u0151l t\u00E1pl\u00E1lkozik. T\u00E9len az \u00F6reg madarak gyakran mezei pocokra vad\u00E1sznak. Az \u00F6reg madarak k\u00F6lt\u00E9si id\u0151n k\u00EDv\u00FCl is \u00F6sszetartanak, p\u00E1rban is vad\u00E1sznak, el\u0151fordul, hogy m\u00E1s ragadoz\u00F3madarakt\u00F3l, p\u00E9ld\u00E1ul h\u00E9j\u00E1t\u00F3l, v\u00E9rcs\u00E9t\u0151l elveszik zs\u00E1km\u00E1nyukat.\n\nA kerecsens\u00F3lyom nem \u00E9p\u00EDt f\u00E9szket. Els\u0151sorban eger\u00E9sz\u00F6lyv, holl\u00F3, dolm\u00E1nyos varj\u00FA, esetenk\u00E9nt parlagi sas, r\u00E9tisas, ritk\u00E1n feh\u00E9r g\u00F3lya elhagyott f\u00E9szkeit foglalja el. N\u00E1szrep\u00FCl\u00E9s\u00FCk az id\u0151j\u00E1r\u00E1s f\u00FCggv\u00E9ny\u00E9ben janu\u00E1r v\u00E9g\u00E9n, febru\u00E1r elej\u00E9n kezd\u0151dik. A kiv\u00E1lasztott f\u00E9szek k\u00F6rny\u00E9k\u00E9n m\u00E1s ragadoz\u00F3mad\u00E1rral szemben agressz\u00EDven viselkednek, esetenk\u00E9nt a n\u00E1luk nagyobb sasokat is el\u0171zik. A toj\u00F3 \u00E1ltal\u00E1ban m\u00E1rcius k\u00F6zep\u00E9n vagy v\u00E9g\u00E9n rakja le 3\u20135 toj\u00E1sb\u00F3l \u00E1ll\u00F3 f\u00E9szekalj\u00E1t. A m\u00E1sodik toj\u00E1s lerak\u00E1sa ut\u00E1n megkezd\u0151dik a kotl\u00E1s, amely 32 napig tart. A kis fi\u00F3k\u00E1kat a toj\u00F3 eteti a h\u00EDm \u00E1ltal hordott t\u00E1pl\u00E1l\u00E9kkal. Hat h\u00E9t ut\u00E1n r\u00F6pk\u00E9pess\u00E9 v\u00E1lnak a fiatalok \u00E9s elhagyj\u00E1k a f\u00E9szket, de tov\u00E1bbi 2\u20133 h\u00E9tig az \u00F6reg s\u00F3lymok vad\u00E1szni tan\u00EDtj\u00E1k \u0151ket. Egy\u00E9ves kor\u00E1ban a toj\u00F3 m\u00E1r ivar\u00E9rett, a h\u00EDmek k\u00E9t\u00E9ves korukban \u00E1llnak p\u00E1rba. A p\u00E1rok \u00E9let\u00FCk v\u00E9g\u00E9ig \u00F6sszetartanak.</string>
    <string name="fauna_13_description">A ny\u00EDlt, napos, facsoportokkal \u00E9s boz\u00F3tosokkal ritk\u00E1n ben\u0151tt vid\u00E9ket kedveli. \n\nTesthossza 62-67 cm, sz\u00E1rnyfeszt\u00E1vols\u00E1ga 190 cm k\u00F6r\u00FCli. A h\u00EDm t\u00F6mege 1200-2000 gramm, a toj\u00F3 1300-2200 gramm. H\u00E1toldala sz\u00FCrk\u00E9sbarna. Sz\u00E1rnya \u00E9s teste alulr\u00F3l feh\u00E9r, mell\u00E9n s\u00F6t\u00E9t szalag, de ez hi\u00E1nyozhat is. Szeme s\u00E1rga, cs\u0151re kicsi. Csak k\u00F6zelr\u0151l ismerni fel l\u00E1bai \u00E9s cs\u0151re palak\u00E9k sz\u00EDn\u00E9t. Nagy feje kiss\u00E9 bagolyszer\u0171. Hat\u00E1rozott r\u00F6pt\u0171, sz\u00E1rny\u00E1t mozdulatlanul tartva kering, gyakran egy helyben lebeg (szit\u00E1l). B\u00E1r kedveli az erd\u0151ket, vad\u00E1szathoz ny\u00EDlt ter\u00FCletre van sz\u00FCks\u00E9ge. F\u0151leg sikl\u00F3kkal t\u00E1pl\u00E1lkozik, de id\u0151nk\u00E9nt gy\u00EDkokat, b\u00E9k\u00E1kat, kisebb eml\u0151s\u00F6ket \u00E9s madarakat is zs\u00E1km\u00E1nyol. Speci\u00E1lis t\u00E1pl\u00E1l\u00E9ka miatt nagy vad\u00E1szter\u00FCletre van sz\u00FCks\u00E9ge, amelyet a leveg\u0151ben vitorl\u00E1zva kutat \u00E1t zs\u00E1km\u00E1ny ut\u00E1n.\n\nA k\u00EDgy\u00E1sz\u00F6lyv vonul\u00F3 mad\u00E1r, a telet az egyenl\u00EDt\u0151i szavann\u00E1kon t\u00F6lti.\n\nR\u00E9szben maga \u00E9p\u00EDti a f\u00E9szk\u00E9t, r\u00E9szben m\u00E1s madarakt\u00F3l foglalja el, meglep\u0151en kicsi a f\u00E9szke.\nHaz\u00E1nkban \u00E1prilis v\u00E9g\u00E9t\u0151l k\u00F6lt. F\u00E9szk\u00E9t t\u00F6lgyf\u00E1kra, gallyakb\u00F3l \u00E9p\u00EDti. Egyetlen toj\u00E1s\u00E1n 45 napig kotlik. A fi\u00F3ka 60-80 napig marad a f\u00E9szekben, \u00E9s kezdetben a toj\u00F3 melengeti, ekkor a h\u00EDm l\u00E1tja el mindkett\u0151j\u00FCket \u00E9lelemmel. A fi\u00F3ka m\u00E1r kiskor\u00E1ban k\u00E9pes n\u00E1l\u00E1n\u00E1l j\u00F3val nehezebb k\u00EDgy\u00F3kat lenyelni. A m\u00E9g em\u00E9sztetlen k\u00EDgy\u00F3farok sok\u00E1ig kil\u00F3g a cs\u0151r\u00E9b\u0151l, \u00E9s csak akkor nyeli tov\u00E1bb, amikor a t\u00F6bbi r\u00E9szt m\u00E1r megem\u00E9sztette. A fi\u00F3k\u00E1k kirep\u00FCl\u00E9si ideje 10-11 h\u00E9t.</string>
    <string name="fauna_14_description">Ny\u00EDlt vagy bokros ter\u00FCletek lak\u00F3ja, a modern mez\u0151gazdas\u00E1g miatt cs\u00F6kken\u0151 \u00E1llom\u00E1nyban. K\u00F6lt\u00F6z\u0151 mad\u00E1r, hossz\u00FAt\u00E1v\u00FA vonul\u00F3.\n\nTesthossza 20 cm, sz\u00E1rny\u00E1nak feszt\u00E1vols\u00E1ga 32-35 cm, testt\u00F6mege 41-50 gramm. Fekete szems\u00E1vot visel, az id\u0151sebb madaraknak a homloka is fekete. Melle \u00E9s hasa r\u00F3zsasz\u00EDnnel \u00E1rnyalt. M\u00E1s madarak hangj\u00E1t keveri saj\u00E1t \u00E9nek\u00E9vel. T\u00E1pl\u00E1l\u00E9k\u00E1nak jelent\u0151s r\u00E9sze rovarokb\u00F3l \u00E1ll, de megfogja a kisebb eml\u0151s\u00F6ket \u00E9s h\u00FCll\u0151ket is. Magasabb f\u00E1kra, n\u00F6v\u00E9nyi anyagokb\u00F3l \u00E9p\u00EDti cs\u00E9sze alak\u00FA f\u00E9szk\u00E9t, melyet tollakkal b\u00E9leli ki. F\u00E9szekalja 5-7 toj\u00E1sb\u00F3l \u00E1ll, melyen 15-16 napig kotlik. A fi\u00F3k\u00E1k 16 nap m\u00FAlva rep\u00FClnek ki.\n\nM\u00E1just\u00F3l augusztusig tart\u00F3zkodik Magyarorsz\u00E1gon, rendszeres f\u00E9szkel\u0151 a Duna-Tisza k\u00F6z\u00E9n \u00E9s a Tisz\u00E1nt\u00FAlon.\nMagyarorsz\u00E1gon v\u00E9dett.\n</string>
    <string name="fauna_15_description">Magyarorsz\u00E1g k\u00F6z\u00E9phegys\u00E9geiben megritkult, de kis sz\u00E1mban m\u00E9g rendszeresen f\u00E9szkel. A teljes hazai \u00E1llom\u00E1ny nagys\u00E1g\u00E1t 20-30 p\u00E1r k\u00F6r\u00FCl becs\u00FClik.\n\nRig\u00F3 nagys\u00E1g\u00FA, mintegy 17-21 cm testhossz\u00FA mad\u00E1r. A n\u00E1szruh\u00E1s h\u00EDm jellegzetes k\u00E9k-v\u00F6r\u00F6s-feh\u00E9r mint\u00E1zat\u00E1r\u00F3l k\u00F6nnyen felismerhet\u0151. A toj\u00F3k \u00E9s a fiatalok barn\u00E1s sz\u00EDn\u0171ek.\nSz\u00E1raz, d\u00E9lre n\u00E9z\u0151, sziklakib\u00FAv\u00E1sokkal tark\u00EDtott kop\u00E1r hegyoldalak madara. Ny\u00E1ron sokf\u00E9le rovart fogyaszt, de zs\u00E1km\u00E1nyul ejt kisebb gy\u00EDkokat is. \u0150sszel bogy\u00F3kat is fogyaszt.\n\nF\u00E9szk\u00E9t sziklareped\u00E9sekbe, \u00FCregekbe rakja, f\u00E9szekalja 4-5 toj\u00E1sb\u00F3l \u00E1ll.\n</string>
    <string name="fauna_16_description">Ma szigetszer\u0171en megtal\u00E1lhat\u00F3 haz\u00E1nk valamennyi k\u00F6z\u00E9phegys\u00E9gi r\u00E9sz\u00E9n (M\u00E1tra, B\u00FCkk, Zempl\u00E9ni-hg, B\u00F6rzs\u00F6ny, Dun\u00E1nt\u00FAli-khg.).\n\nA muflon testhossza 120 cm (n\u0151st\u00E9nyek) 135 cm (kosok), marmagass\u00E1ga 88 cm, testt\u00F6mege 25-40 kg-t\u00F3l (n\u0151st\u00E9nyek) 35-55 kg-ig (kosok) terjedhet. E juhf\u00E9l\u00E9re jellemz\u0151 az er\u0151sen \u00EDvelt szarv (csiga). A vadjuhok k\u00F6z\u00FCl a legkisebb termet\u0171, a h\u00E1zijuh \u0151se. \n\nA muflonok f\u0151k\u00E9nt sz\u00FCrk\u00FCletkor j\u00E1rnak t\u00E1pl\u00E1l\u00E9k ut\u00E1n.J\u00F3l l\u00E1tnak \u00E9s futnak, \u00FCgyesen ugranak. A n\u0151st\u00E9nyek \u00FAgy b\u00E9getnek, mint a h\u00E1zijuh, m\u00EDg a kosok ritk\u00E1n adnak ki hangot. Az \u00FCzeked\u00E9si id\u0151ben viszont kilom\u00E9terekre elhallatszik, amint szarvaikkal \u00F6sszecsapnak. Mint a t\u00F6bbi vadjuh, \u0151k is sz\u00EDvesen t\u00F6m\u00F6r\u00FClnek ny\u00E1jba, amelyet egy id\u0151sebb n\u0151st\u00E9ny vezet. Egy ny\u00E1jban 50-100 \u00E1llat is lehet. T\u00E1pl\u00E1l\u00E9ka l\u00E1gysz\u00E1r\u00FAak, f\u00FCvek.\n\nAz \u00FCzeked\u00E9s okt\u00F3ber-novemberre esik. Az 5 h\u00F3napos vemhess\u00E9g ut\u00E1n t\u00F6bbnyire egy b\u00E1r\u00E1ny sz\u00FCletik, az ikerell\u00E9s ritka. A sz\u00FClet\u00E9skor k\u00F6r\u00FClbel\u00FCl 2 kilogrammos b\u00E1r\u00E1ny n\u00E9h\u00E1ny \u00F3ra m\u00FAlva m\u00E1r k\u00F6veti anyj\u00E1t.\n</string>
    <string name="fauna_17_description">Magyarorsz\u00E1gon a k\u00F6z\u00E9phegys\u00E9gek perem\u00E9n, ritk\u00E1n belsej\u00E9ben \u00E9s azoknak alf\u00F6lddel \u00E9rintkez\u0151 f\u00FCves puszt\u00E1in, mez\u0151gazdas\u00E1gi ter\u00FCletein is megtelepszik. A magyarorsz\u00E1gi \u00E1llom\u00E1ny legnyugatabbi elterjed\u00E9si ter\u00FClete a Dun\u00E1nt\u00FAli-k\u00F6z\u00E9phegys\u00E9g vid\u00E9ke. Elterjed\u00E9si ter\u00FClet\u00E9nek magass\u00E1gi hat\u00E1ra 1400 m\u00E9teres tengerszint felett h\u00FAz\u00F3dik.\n\nA parlagi sas nem\u00E9nek t\u00F6bbi faj\u00E1hoz hasonl\u00F3an s\u00F6t\u00E9tbarna alapsz\u00EDn\u0171, b\u00E1r tollazata a fej\u00E9n vil\u00E1gosbarna, a v\u00E1llr\u00E9szen pedig k\u00E9t feh\u00E9r folt tal\u00E1lhat\u00F3.\nEr\u0151s, hossz\u00FA karm\u00FA l\u00E1bai \u00E9s kamp\u00F3s cs\u0151re s\u00E1rga, cs\u0151r\u00E9nek hegy\u00E9hez l\u00E9v\u0151 k\u00F6zelebbi v\u00E9ge pedig sz\u00FCrk\u00E9s sz\u00EDnezet\u0171. Testhossza 72-84 cm, sz\u00E1rnyfeszt\u00E1vols\u00E1ga pedig 180 \u2013 215 cm is lehet. A k\u00E9t nem egyforma, azonban a toj\u00F3k n\u00E9mileg robusztusabbak, nagyobb a testt\u00F6meg\u00FCk. \u00C1tlagos tests\u00FAlyuk 2,45-4,53 kg. A h\u00EDmek kb. 2,5 \u2013 4 kilogrammot nyomnak.\n\nA parlagi sas ragadoz\u00F3, els\u0151sorban k\u00FCl\u00F6nf\u00E9le r\u00E1gcs\u00E1l\u00F3kkal (\u00FCrg\u00E9kkel, h\u00F6rcs\u00F6g\u00F6kkel, mezei nyulakkal, de t\u00FAlszaporod\u00E1s eset\u00E9n mezei pockokkal is), illetve olykor h\u00FCll\u0151kkel \u00E9s madarakkal t\u00E1pl\u00E1lkozik, p\u00E9ld\u00E1ul f\u00E1c\u00E1nt, galambf\u00E9l\u00E9ket, varj\u00FAf\u00E9l\u00E9ket, esetenk\u00E9nt t\u00FAzokokat, illetve ha alkalom ad\u00F3dik r\u00E1, f\u0151leg t\u00E9len, vagy v\u00E1ndorl\u00E1s idej\u00E9n, akkor d\u00F6g\u00F6t is fogyaszt. Magyarorsz\u00E1gi \u00E1llom\u00E1ny\u00E1nak fiatal egyedeire jellemz\u0151 ink\u00E1bb a d\u00F6gev\u00E9s. Gyakran fogyaszt s\u00FCnf\u00E9l\u00E9ket is.\n\nA parlagi sas a f\u00E9szkel\u00E9si id\u00E9nyben territori\u00E1lis \u00E1llat, f\u00E9szk\u00E9t \u00E1ltal\u00E1ban egy-h\u00E1rom \u00E9ven \u00E1t is haszn\u00E1lhatja, \u00E1m ak\u00E1r \u00E9vtizedekig is k\u00F6lthet ugyanabban a f\u00E9szekben, melyet fokozatosan b\u0151v\u00EDthet. A f\u00E9szkek f\u00E1k cs\u00FAcs\u00E1n \u00E9p\u00FClnek.\nA 43 napos k\u00F6lt\u00E9st k\u00F6vet\u0151en a mindk\u00E9t sz\u00FCl\u0151 \u00E1ltal t\u00E1pl\u00E1lt fi\u00F3k\u00E1k 57-62 napon \u00E1t maradnak a f\u00E9szekben, de m\u00E9g kirep\u00FCl\u00E9s ut\u00E1n is sok\u00E1ig sz\u00FCleik seg\u00EDts\u00E9g\u00E9re vannak utalva. \u00C1ltal\u00E1ban csak a legkor\u00E1bban kikelt, leger\u0151sebb ut\u00F3d \u00E9ri meg a kirep\u00FCl\u00E9st. A fiatal sas k\u00F6r\u00FClbel\u00FCl h\u00E1rom\u00E9ves kor\u00E1ra v\u00E1lik ivar\u00E9rett\u00E9, ide\u00E1lis esetben a parlagi sas ak\u00E1r 50 \u00E9vig is el\u00E9lhet.\n\nA parlagi sas fokozottan v\u00E9dett, a faj megment\u00E9se vil\u00E1gm\u00E9ret\u0171 probl\u00E9ma: Eur\u00F3p\u00E1ban gyakorlatilag csak a K\u00E1rp\u00E1t-medence ter\u00FClet\u00E9n n\u0151 a sasok p\u00E9ld\u00E1nysz\u00E1ma, az \u00F6sszesen k\u00F6r\u00FClbel\u00FCl 300 p\u00E1rt sz\u00E1ml\u00E1l\u00F3 eur\u00F3pai \u00E1llom\u00E1ny nagy r\u00E9sze magyar\u2013szlov\u00E1k ter\u00FCleten f\u00E9szkel. A vil\u00E1g\u00E1llom\u00E1ny mind\u00F6ssze 2-3000 p\u00E1rb\u00F3l \u00E1llhat.</string>
    <string name="fauna_18_description">Magyarorsz\u00E1gon a B\u00FCkkben \u00E9s a M\u00E1tr\u00E1ban, a Zempl\u00E9ni-hegys\u00E9gben \u00E9s az Aggteleki-karsztvid\u00E9ken fordulnak el\u0151. A Dun\u00E1nt\u00FAlon a Soproni- \u00E9s K\u0151szegi-hegys\u00E9gben, a Bakonyban, de el\u0151fordul az \u0150rs\u00E9gben \u00E9s a Somogyi-dombs\u00E1gon is.\n\nA s\u00E1rga has\u00FA unka testhossza 4-5 cm. Teste lapos, eg\u00E9szen oldalt illeszked\u0151 l\u00E1bakkal. A nem felt\u0171n\u0151 barn\u00E1s, iszapsz\u00FCrke vagy olajz\u00F6ldes fels\u0151test szem\u00F6lcs\u00F6s. Has\u00E1n a b\u0151re csaknem sima, \u00E9l\u00E9nk citrom- vagy narancss\u00E1rga, nagyobb sz\u00FCrke, sz\u00FCrk\u00E9sk\u00E9k vagy feket\u00E9s foltokkal tark\u00E1zott. \n\nA s\u00E1rga has\u00FA unka a k\u00F6rnyezet\u00E9vel szemben nem t\u00E1maszt k\u00FCl\u00F6nleges ig\u00E9nyeket, b\u00E1rmilyen kisebb v\u00EDzzel be\u00E9ri. Leggyakrabban olyan pocsoly\u00E1kban \u00E9s kis tavakban fordul el\u0151, amelyekben m\u00E1sfajta b\u00E9k\u00E1k nincsenek. Magyarorsz\u00E1gon legf\u0151k\u00E9pp a magasabb hegyvid\u00E9kek vizeiben \u00E9l.\n</string>
    <string name="fauna_19_description">A sebes pisztr\u00E1ng majdnem eg\u00E9sz Eur\u00F3pa ter\u00FClet\u00E9n, bele\u00E9rtve Izlandot is, Anat\u00F3li\u00E1ban \u00E9s a Kauk\u00E1zus d\u00E9li r\u00E9sz\u00E9n megtal\u00E1lhat\u00F3. A Volg\u00E1ban is vannak \u00E1llom\u00E1nyai.\n\nA K\u00E1rp\u00E1t-medenc\u00E9ben \u0151shonos, Magyarorsz\u00E1gon a k\u00F6z\u00E9phegys\u00E9gek er\u0151s sodr\u00E1s\u00FA patakjainak lak\u00F3ja, de megtal\u00E1lhat\u00F3 n\u00E9h\u00E1ny foly\u00F3nk gyors foly\u00E1s\u00FA szakasz\u00E1n is.\n\nA sebes pisztr\u00E1ng teste er\u0151sen ny\u00FAjtott, oldalr\u00F3l lap\u00EDtott, h\u00E1ta \u00E9l\u0151helye szerint v\u00E1ltoz\u00F3 magass\u00E1g\u00FA, faroknyele magas. A h\u00E1t- \u00E9s farok\u00FAsz\u00F3 k\u00F6z\u00F6tt zs\u00EDr\u00FAsz\u00F3 van. Pikkelyei kicsinyek. Feje tompa orr\u00FA, sz\u00E1jny\u00EDl\u00E1sa sz\u00E9les (a szemek m\u00F6g\u00E9 \u00E9r). Az ekecsont fogazotts\u00E1ga: a lemez 2-6, a ny\u00E9l 9-18 foggal, ezek t\u00F6bbnyire kett\u0151s sorban helyezkednek el. \n\nA fiatalok farok\u00FAsz\u00F3ja kimetszett, az \u00F6reg p\u00E9ld\u00E1nyok\u00E9 csaknem egyenes. Teste z\u00F6ldes vagy barn\u00E1s. Oldal\u00E1n s\u00F6t\u00E9t, valamint az oldalvonalon v\u00E9gig \u00E9s alatta feh\u00E9r udvarral k\u00F6r\u00FClvett v\u00F6r\u00F6s pettyek vannak. Zs\u00EDr\u00FAsz\u00F3ja vil\u00E1gos, piros pettyekkel. Testhossza 20-40 cm, legfeljebb 60 centim\u00E9ter.\n\n</string>
    <string name="fauna_20_description">Magyarorsz\u00E1gon csak a B\u00FCkkben, B\u00E1nk\u00FAton, \u00E9s a J\u00F3svaf\u0151 melletti Haragisty\u00E1n \u00E9l.\nM\u00E9ret: 30\u201336 mm.\n\nA hazai n\u0151st\u00E9nyek v\u00F6r\u00F6s foltsora gyakran teljes. A h\u00EDm el\u00FCls\u0151 sz\u00E1rnya keskeny, hegyes, a n\u0151st\u00E9ny\u00E9 lekerek\u00EDtett. Mindk\u00E9t ivar sz\u00E1rnyainak felsz\u00EDne feket\u00E9sbarna. A sz\u00E1rnyak felsz\u00EDn\u00E9n a narancss\u00E1rga foltok, a p\u00E9ld\u00E1nyok fel\u00E9n\u00E9l egyetlen apr\u00F3 foltocsk\u00E1ra korl\u00E1toz\u00F3dik, vagy teljesen hi\u00E1nyzik. \n\nOlykor sz\u00FCrk\u00E9sfekete p\u00E9ld\u00E1nyok is el\u0151ker\u00FClnek. Egyetlen nemzed\u00E9ke rep\u00FCl j\u00FAnius v\u00E9g\u00E9t\u0151l augusztus elej\u00E9ig.\n\u00C9l\u0151helye sztyepp\u00E9k, gyepek, m\u00E9szkedvel\u0151 sziklagyepek.\nA h\u00EDmek territ\u00F3riumot tartanak, de t\u00E1pl\u00E1lkozni kih\u00FAz\u00F3dnak az utak, v\u00E1g\u00E1sok sz\u00E9l\u00E9re \u00E9s a naps\u00FCt\u00F6tte \u00F6sv\u00E9nyeken t\u00F6megesen t\u00E1pl\u00E1lkoznak. A n\u0151st\u00E9nyek pet\u00E9iket a herny\u00F3 t\u00E1pn\u00F6v\u00E9ny\u00E9re rakj\u00E1k. A n\u00F6v\u00E9nyt\u0151l nem rep\u00FClnek nagy t\u00E1vols\u00E1gra.</string>
    <string name="fauna_21_description">Eur\u00F3p\u00E1ban \u00E9s \u00C1zsi\u00E1ban \u00E9l. Ker\u00FCli az emberi telep\u00FCl\u00E9seket, a nehezen megk\u00F6zel\u00EDthet\u0151, szikl\u00E1s, szakad\u00E9kokkal szabdalt ter\u00FCleteket kedveli, amelyeket elsz\u00F3rt f\u00E1k bor\u00EDtanak.\nA legnagyobb bagolyfajok egyike, magass\u00E1ga 60-75 cm, sz\u00E1rnyfeszt\u00E1vols\u00E1ga 160-188 cm. A toj\u00F3 nagyobb \u00E9s nehezebb, mint a h\u00EDm, t\u00F6mege 1750-4200 gramm k\u00F6z\u00F6tt van. Tollf\u00FClei j\u00F3l l\u00E1that\u00F3k. L\u00E1bai tollasak, sz\u00E1rnyai nem \u00E9rnek a farka v\u00E9g\u00E9ig. Horgas cs\u0151re van, amivel k\u00F6nnyen tudja t\u00E9pni a zs\u00E1km\u00E1ny\u00E1t.\n\n\u00C9jjeli ragadoz\u00F3, nappal sziklar\u00E9sekben, f\u00E1k \u00FCreg\u00E9ben pihen. Madarakon \u00E9s kisebb eml\u0151s\u00F6k\u00F6n k\u00EDv\u00FCl a nyulakat is zs\u00E1km\u00E1nyul ejti. Nagy termete lehet\u0151v\u00E9 teszi ak\u00E1r m\u00E1s baglyok, \u0151zgid\u00E1k \u00E9s r\u00F3k\u00E1k elejt\u00E9s\u00E9t is. \u00C9jjeli \u00E1llat, de megfigyeltek olyan p\u00E9ld\u00E1nyokat is, amelyek nappal j\u00E1rtak zs\u00E1km\u00E1ny ut\u00E1n. Rendk\u00EDv\u00FCl kifinomult l\u00E1t\u00E1sa \u00E9s hall\u00E1sa seg\u00EDti vad\u00E1szat\u00E1ban.\n\nMag\u00E1nyosan \u00E9lnek, csak a k\u00F6lt\u00E9si id\u0151szakban \u00E1llnak \u00F6ssze az \u00E1lland\u00F3, egym\u00E1s mellett \u00E9lethosszig kitart\u00F3 p\u00E1rok. Az egyedek hevesen v\u00E9delmezik territ\u00F3riumukat. A k\u00F6lt\u00E9si id\u0151szaka febru\u00E1r \u00E9s augusztus k\u00F6z\u00E9 esik. Gyakran m\u00E1s fajok f\u00E9szk\u00E9t foglalja el.\n\nA k\u00F6lt\u00E9sben a toj\u00F3 egyed\u00FCl vesz r\u00E9szt, a fi\u00F3k\u00E1k felnevel\u00E9s\u00E9ben azonban a h\u00EDm is szerepet v\u00E1llal. A f\u00E9szk\u00E9t hevesen v\u00E9delmezi a betolakod\u00F3kkal szemben. F\u00E9szekalja 4-6 toj\u00E1sb\u00F3l \u00E1ll, melyen 34 napig kotlik, a fi\u00F3k\u00E1k f\u00E9szeklak\u00F3k, \u00E9s nagyj\u00E1b\u00F3l 7 hetesen v\u00E1lnak r\u00F6pk\u00E9pess\u00E9. A fiatalok 2-3 \u00E9vesen k\u00F6ltenek el\u0151sz\u00F6r.\n\nMagyarorsz\u00E1gon fokozottan v\u00E9dett, hazai \u00E1llom\u00E1nya 40 p\u00E1rra tehet\u0151. Els\u0151sorban k\u00F6z\u00E9phegys\u00E9geink sziklafalain, elhagyatott k\u0151b\u00E1ny\u00E1iban f\u00E9szkel.\n</string>
    <string name="fauna_22_description">Testhossza 90-200 cm, farka v\u00E9kony, 15\u201340 cm hossz\u00FA, marmagass\u00E1ga 55-110 cm, t\u00F6mege 50-190 kilogramm.\nA vaddiszn\u00F3 csal\u00E1di k\u00F6z\u00F6ss\u00E9gekben, csapatokban j\u00E1r, ezt kond\u00E1nak nevezz\u00FCk. A csapat magj\u00E1t az \u00F6reg koca jelenti, a s\u00FCld\u0151kkel \u00E9s a malacokkal. A kond\u00E1hoz laz\u00E1n vagy szorosabban k\u00F6t\u0151dve tov\u00E1bbi \u00E1llatok is csatlakozhatnak. \n\nGyakran az el\u0151z\u0151 \u00E9vi fiatalok is a k\u00F6z\u00F6ss\u00E9gben maradnak, am\u00EDg ivar\u00E9rettekk\u00E9 nem v\u00E1lnak. A kanok csak alkalmilag keresik fel a kond\u00E1t, an\u00E9lk\u00FCl hogy a fiatal \u00E1llatokkal t\u00F6r\u0151dn\u00E9nek. T\u00F6bbnyire lass\u00FA \u00FCget\u00E9ssel szaladnak, de ha menek\u00FClnek, bukd\u00E1csol\u00F3 galoppba csapnak \u00E1t. Ezt azonban csak r\u00F6vid t\u00E1von, t\u00F6bbnyire csup\u00E1n n\u00E9h\u00E1ny sz\u00E1z m\u00E9teren tudj\u00E1k tartani. J\u00F3l \u00FAsznak, ez\u00E9rt nagy foly\u00F3k vagy tavak szigetein is megtelepedhetnek. \n\nNorm\u00E1l esetben a vaddiszn\u00F3 f\u00E9l az embert\u0151l, messze elker\u00FCli. Azonban vesz\u00E9lyt jelenthet \u00E1llatra \u00E9s emberre is, ha sarokba szor\u00EDtj\u00E1k, vagy ha malacait vesz\u00E9lyben \u00E9rzi, esetleg vad\u00E1szat alkalm\u00E1val rossz l\u00F6v\u00E9s eset\u00E9n sebz\u00E9s \u00E9ri, ekkor k\u00E9pes nekimenni a r\u00F3k\u00E1nak, farkasnak, m\u00E9g az embernek is. Sajn\u00E1latos m\u00F3don t\u00F6rt\u00E9ntek m\u00E1r az erd\u0151kben hal\u00E1los vaddiszn\u00F3t\u00E1mad\u00E1sok.\n\nA vemhess\u00E9g 16-21 h\u00E9t, az alom 4-10 malacb\u00F3l \u00E1ll. A koca malacoz\u00E1s el\u0151tt kis m\u00E9lyed\u00E9st k\u00E9sz\u00EDt, amelyet puha levelekkel, gazzal, gy\u00E9k\u00E9nnyel ki is b\u00E9lel. A malacok vil\u00E1gosan \u00E9s s\u00F6t\u00E9ten cs\u00EDkoltak. Szem\u00FCk nyitva van, \u00E9s alighogy megsz\u00E1radtak, m\u00E1ris k\u00F6vetik anyjukat. Hevesen k\u00FCzdenek a legjobban tejel\u0151 eml\u0151k\u00E9rt. A malacok kb. 3 h\u00F3napig szopnak, ett\u0151l kezdve m\u00E1r szil\u00E1rd t\u00E1pl\u00E1l\u00E9kot is fogyaszthatnak. F\u00E9l\u00E9ves korukra \u00F6nell\u00E1t\u00F3ak. Kb. 9 h\u00F3nappal k\u00E9s\u0151bb sz\u00EDnezet\u00FCk m\u00E1r a feln\u0151tt \u00E1llatok\u00E9hoz hasonl\u00F3. A vaddiszn\u00F3 a szabadban 12, vadaskertben ak\u00E1r 20 \u00E9vig \u00E9lhet.\n</string>
    <string name="fauna_23_description">Az Alpok \u00E9s a k\u00F6z\u00E9phegys\u00E9gek gyors foly\u00E1s\u00FA patakjai \u00E9s foly\u00F3i ment\u00E9n; Eur\u00F3p\u00E1ban, \u00C9szak-Afrik\u00E1ban, Kis- \u00E9s K\u00F6z\u00E9p-\u00C1zsi\u00E1ban honos. K\u00F6z\u00E9p-Eur\u00F3pa \u00E9szaki r\u00E9sz\u00E9n csak sz\u00F3rv\u00E1nyosan fordul el\u0151.\n\nE mad\u00E1r tiszta viz\u0171 patakok \u00E9s foly\u00F3k mellett szeret \u00E9lni. T\u00E1pl\u00E1l\u00E9ka v\u00EDzi rovarok, f\u00E9rgek, kis r\u00E1kok \u00E9s halak. A v\u00EDzirig\u00F3 al\u00E1mer\u00FClve \u00E9s a v\u00EDzfoly\u00E1s fenek\u00E9n futva \u201Earat\u201D a v\u00EDz alatti rovarok gazdag v\u00E1laszt\u00E9k\u00E1ban. Sodr\u00E1ssal szemben a sz\u00E1rny\u00E1t haszn\u00E1lja evez\u0151k\u00E9nt; a h\u00E1t\u00E1ra nehezed\u0151 \u00E1raml\u00E1s nyom\u00E1sa tartja egyens\u00FAlyban. A v\u00EDzirig\u00F3-fi\u00F3k\u00E1k hamar\u00E1bb tudnak \u00FAszni, mint rep\u00FClni. A legid\u0151sebb meggy\u0171r\u0171z\u00F6tt mad\u00E1r 7 \u00E9vet \u00E9s 10 h\u00F3napot \u00E9rt meg.\n\nAz ivar\u00E9retts\u00E9get egy\u00E9ves kort\u00F3l \u00E9ri el. A k\u00F6lt\u00E9si id\u0151szak m\u00E1rciust\u00F3l j\u00FAliusig tart. \u00C9vente k\u00E9tszer k\u00F6lt. Egy f\u00E9szekaljban 4-5 f\u00E9nyl\u0151, feh\u00E9r toj\u00E1s van, ezeken 12-18 napig kotlik. A fiatal madarak 20-24 nap ut\u00E1n rep\u00FClnek ki.\n</string>


    <!-- FLORA -->
    <!-- FLORA -->

    <!-- FLORA NAMES-->
    <string name="flora_1_name">Adriai sallangvirág</string>
    <string name="flora_2_name">Bajuszvirág</string>
    <string name="flora_3_name">Boldogasszony papucsa</string>
    <string name="flora_4_name">Csipkebogyó</string>
    <string name="flora_5_name">Elbai nőszőfű</string>
    <string name="flora_6_name">Északi sárkányfű</string>
    <string name="flora_7_name">Gérbics</string>
    <string name="flora_8_name">Légybangó</string>
    <string name="flora_9_name">Méhbangó</string>
    <string name="flora_10_name">Moldvai sisakvirág</string>
    <string name="flora_11_name">Sárga ibolya</string>
    <string name="flora_12_name">Szártalan bábakalács</string>
    <string name="flora_13_name">Szúnyoglábú bibircsvirág</string>
    <string name="flora_14_name">Tüzes liliom</string>
    <string name="flora_15_name">Vitézvirág</string>
    <string name="flora_16_name">Tarka Imola</string>
    <string name="flora_17_name">Daravirág</string>
    <string name="flora_18_name">Hóvirág</string>
    <string name="flora_19_name">Gumós Nadálytő</string>
    <string name="flora_20_name">Bársonyos kakukkszegfű</string>
    <string name="flora_21_name">Tatárvirág</string>
    <string name="flora_22_name">Széleslevelű harangvirág</string>
    <string name="flora_23_name">Nagy pacsirtafű</string>
    <string name="flora_24_name">Borsikafű</string>
    <string name="flora_25_name">Parlagi rózsa</string>
    <string name="flora_26_name">Kónya vicsorgó</string>
    <string name="flora_27_name">Zuzmó</string>
    <string name="flora_28_name">Kövirózsa</string>
    <string name="flora_29_name">Kéküstökű csormolya</string>
    <string name="flora_30_name">Magyar zergevirág</string>
    <string name="flora_31_name">Százszorszép</string>
    <string name="flora_32_name">Bogláros Szellőrózsa</string>
    <string name="flora_33_name">Tavaszi hérics</string>
    <string name="flora_34_name">Sarlós Gamandor</string>
    <string name="flora_35_name">Hasznos Tisztesfű</string>
    <string name="flora_36_name">Mezei Csormolya</string>
    <string name="flora_37_name">Terjőke kígyószissz</string>
    <string name="flora_38_name">Pongyola Harangvirág</string>
    <string name="flora_39_name">Bókoló Bogáncs</string>
    <string name="flora_40_name">Magyar nőszirom</string>
    <string name="flora_41_name">Tavaszi kankalin</string>
    <string name="flora_42_name">Sujtár</string>
    <string name="flora_43_name">Sátoros margitvirág</string>
    <string name="flora_44_name">Kakukkfű</string>
    <string name="flora_45_name">Keleti szarkaláb</string>
    <string name="flora_46_name">Közönséges borkóró</string>
    <string name="flora_47_name">Pézsmaillatú kőtörőfű</string>
    <string name="flora_48_name">Piros gólyaorr</string>
    <string name="flora_49_name">Pirosló hunyor</string>
    <string name="flora_50_name">Téltemető</string>
    <string name="flora_51_name">Berki szellőrózsa</string>
    <string name="flora_52_name">Réti iszalag</string>
    <string name="flora_53_name">Réti boglárka</string>
    <string name="flora_54_name">Fehér ibolya</string>
    <string name="flora_55_name">Nagyvirágú ibolya</string>
    <string name="flora_56_name">Erdélyi ibolya</string>
    <string name="flora_57_name">Ujjas keltike</string>
    <string name="flora_58_name">Közönséges orbáncfű</string>
    <string name="flora_59_name">Nyugati csillagvirág</string>
    <string name="flora_60_name">Parlagi nefelejcs</string>
    <string name="flora_61_name">Sárga tyúktaréj</string>
    <string name="flora_62_name">Erdei madársóska</string>
    <string name="flora_63_name">Soktérdű salamonpecsét</string>
    <string name="flora_64_name">Négylevelű farkasszőlő</string>
    <string name="flora_65_name">Erdei holdviola</string>
    <string name="flora_66_name">Gímpáfrány</string>
    <string name="flora_67_name">Havasi ikravirág</string>
    <string name="flora_68_name">Havasi iszalag</string>
    <string name="flora_69_name">Közönséges palástfű</string>
    <string name="flora_70_name">Nagy pacsirtafű</string>
    <string name="flora_71_name">Turbánliliom</string>
    <string name="flora_72_name">Osztrák sárkányfű</string>
    <string name="flora_73_name">Réti ördögharaptafű</string>

    <!-- FLORA LATIN NAMES-->
    <string name="flora_1_latin_name">Himantoglossum adriaticum</string>
    <string name="flora_2_latin_name">Epipogium aphyllum</string>
    <string name="flora_3_latin_name">Salvia pratensis</string>
    <string name="flora_4_latin_name">Rosa canina</string>
    <string name="flora_5_latin_name">Epipactis albensis</string>
    <string name="flora_6_latin_name">Dracocephalum ruyschiana</string>
    <string name="flora_7_latin_name">Limodorum abortivum</string>
    <string name="flora_8_latin_name">Ophrys insectifera</string>
    <string name="flora_9_latin_name">Ophrys apifera</string>
    <string name="flora_10_latin_name">Aconitum</string>
    <string name="flora_11_latin_name">Viola biflora</string>
    <string name="flora_12_latin_name">Carlina acaulis</string>
    <string name="flora_13_latin_name">Gymnadenia conopsea</string>
    <string name="flora_14_latin_name">Lilium bulbiferum</string>
    <string name="flora_15_latin_name">Anacamptis pyramidalis</string>
    <string name="flora_16_latin_name">Centaurea triumfettii</string>
    <string name="flora_17_latin_name">Draba</string>
    <string name="flora_18_latin_name">Galanthus</string>
    <string name="flora_19_latin_name">Symphytum tuberosum</string>
    <string name="flora_20_latin_name">Lychnis coronaria</string>
    <string name="flora_21_latin_name">Iberis</string>
    <string name="flora_22_latin_name">Campanula latifolia</string>
    <string name="flora_23_latin_name">Polygala major</string>
    <string name="flora_24_latin_name">Satureja hortensis</string>
    <string name="flora_25_latin_name">Rosa gallica</string>
    <string name="flora_26_latin_name">Lathraea squamaria</string>
    <string name="flora_27_latin_name">Lichenophyta</string>
    <string name="flora_28_latin_name">Sempervivum</string>
    <string name="flora_29_latin_name">Melampyrum nemorosum</string>
    <string name="flora_30_latin_name">Doronicum hungaricum</string>
    <string name="flora_31_latin_name">Bellis perennis</string>
    <string name="flora_32_latin_name">Anemone ranunculoides</string>
    <string name="flora_33_latin_name">Adonis vernalis</string>
    <string name="flora_34_latin_name">Teucrium chamaedrys</string>
    <string name="flora_35_latin_name">Stachys recta</string>
    <string name="flora_36_latin_name">Melampyrum arvense</string>
    <string name="flora_37_latin_name">Echium vulgare</string>
    <string name="flora_38_latin_name">Campanula sibirica</string>
    <string name="flora_39_latin_name">Carduus nutans</string>
    <string name="flora_40_latin_name">Iris aphylla subsp. hungarica</string>
    <string name="flora_41_latin_name">Primula veris</string>
    <string name="flora_42_latin_name">Laser trilobum</string>
    <string name="flora_43_latin_name">Chrysanthemum corymbosum</string>
    <string name="flora_44_latin_name">Thymus</string>
    <string name="flora_45_latin_name">Consolida orientalis</string>
    <string name="flora_46_latin_name">Thalictrum minus</string>
    <string name="flora_47_latin_name">Saxifraga moschata</string>
    <string name="flora_48_latin_name">Geranium sanguineum</string>
    <string name="flora_49_latin_name">Helleborus purpurascens</string>
    <string name="flora_50_latin_name">Eranthis hyemalis</string>
    <string name="flora_51_latin_name">Anemone nemorosa</string>
    <string name="flora_52_latin_name">Clematis integrifolia</string>
    <string name="flora_53_latin_name">Ranunculus acris</string>
    <string name="flora_54_latin_name">Viola alba</string>
    <string name="flora_55_latin_name">Viola riviniana</string>
    <string name="flora_56_latin_name">Viola declinata</string>
    <string name="flora_57_latin_name">Corydalis solida</string>
    <string name="flora_58_latin_name">Hypericum perforatum</string>
    <string name="flora_59_latin_name">Scilla drunensis</string>
    <string name="flora_60_latin_name">Myosotis arvensis</string>
    <string name="flora_61_latin_name">Gagea lutea</string>
    <string name="flora_62_latin_name">Oxalis acetosella</string>
    <string name="flora_63_latin_name">Polygonatum odoratum</string>
    <string name="flora_64_latin_name">Paris quadrifolia</string>
    <string name="flora_65_latin_name">Lunaria rediviva</string>
    <string name="flora_66_latin_name">Asplenium scolopendrium</string>
    <string name="flora_67_latin_name">Arabis caucasica </string>
    <string name="flora_68_latin_name">Clematis alpina</string>
    <string name="flora_69_latin_name">Alchemilla vulgaris</string>
    <string name="flora_70_latin_name">Polygala major</string>
    <string name="flora_71_latin_name">Lilium martagon</string>
    <string name="flora_72_latin_name">Dracocephalum austriacum</string>
    <string name="flora_73_latin_name">Succisa pratensis</string>

    <!-- FLORA DESCRIPTIONS-->
    <string name="flora_1_description">30–95 cm magas évelő növény. A levelei hosszúkás-lándzsásak, 9–16 cm hosszúak, 1,5–3 cm szélesek, a felső szárlevelek felfelé kisebbednek. Virágzata laza, megnyúlt fürt. A virágok elállnak a virágzati tengelytől, számuk 10–45. A lepellevelek sisakká borulnak össze, mely kívül fehéres színű, zöld erekkel, ritkán kissé vörösesen futtatott. A mézajak mélyen háromhasábú, rendszerint halvány vörösbarna esetleg zöldesbarna, alapjánál vörösesbarna foltokkal tarkított. A középső mézajakhasáb 3,5–6 cm hosszú, csavarodott, a csúcsán 5–18 mm hosszan bevágott. A mézajak két oldalkaréja (5–) 10–25 mm hosszú. A sarkantyúja 2,5–3,5 mm hosszú, lefelé irányul. Május–júniusban virágzik.Sziklagyepek, pusztafüves lejtők, bokorerdők, száraz tölgyesek. Olaszországban, illetve Magyarországon a Keszthelyi-fennsík és a Kőszegi-hegység területén fordul elő.</string>
    <string name="flora_2_description">"Magyarországon a Bükkben, a Bakonyban, a Kőszegi-hegységben, a Visegrádi-hegységben, a Mecsekben és a Zselicben írták le egy-egy példányát.
A levéltelen bajuszvirág hegyvidéki növény, a nyirkos, savanyú vagy semleges kémhatású talajt kedveli. Völgyek, szurdokok aljában, patak mentén, bükkösökben, gyertyános-tölgyesekben, esetleg fenyvesekben él. Mikoheterotróf faj, vagyis a számára szükséges tápanyagokat különböző gombafajok micéliumából szerzi be, amely teljesen behálózza rizómája szöveteit. A vizsgálatok alapján a bajuszvirág susulykákhoz, fakógombákhoz, tinórukhoz, tejelőgombákhoz vagy szemölcsösgombákhoz egyaránt kapcsolódhat.
Nagyon jó vízellátottságú helyeken évente is virágozhat, de jellemzőbb, hogy csak a csapadékos években bontja ki virágait; feljegyezték hogy akár 40-50 évig is rejtve maradhat.
Magyarországon 1982 óta fokozottan védett"</string>
    <string name="flora_3_description">"A mezei zsálya száraz rétek, füves lejtők, sovány gyepek, legelők, mezsgyék és cserjések lakója. A laza, bázisokban gazdag, meszet is tartalmazó talajokat kedveli. Az időszakos szárazságot is jól elviseli. Melegkedvelő faj.
A virágzási ideje májustól júliusig, esetleg augusztusig tart. Virágait főleg méhek és poszméhek porozzák meg. Mikor nektárt keresnek a virágban, a bibeszál érintkezik a rovarok hátával, és felveszi az idegen virágról érkezett virágport.
A mezei zsálya csaknem egész Közép-Európában igen gyakori. Ez a növény még megtalálható Európa többi részén is, Ázsia nyugati felén és Afrika északi részein is."</string>
    <string name="flora_4_description">"A-, B1-, B2-, és K-, C-vitamin. Erősíti a vérerek falát, szilárdítja a kötőszövetet, fokozza a szervezet védekezőképességét a fertőzésekkel, betegségekkel szemben. Megelőzésként segíti a csontok erősödését, szilárdságát és a csontképződést.
Gyűjtése:
A csipkebogyó az első őszi fagyok idején érik be. A termés színe változó, a narancssárga színű még nem egészen érett, míg a sötét mélyvörös már puha húsú túlérett. Jóllehet a túlérett bogyó édes, C-vitamin-tartalmának nagy része ekkorra elvész.
A csipkebogyó tápértéke akkor a legmagasabb, ha leszedése után azonnal felhasználjuk. Csipkebogyótea készítéséhez a kocsánynál vágjuk le a termést, vágjuk félbe, majd távolítsuk el a magokat és a szőrös magbelet."</string>
    <string name="flora_5_description">"Inkább mészkerülő. Árnyas, üde, nagy légnedvességű, nyirkos talajú lomberdőkben, ligeterdőkben, telepített nyárasokban fordul elő. Ligeterdők. Patakok, folyók mellett ligeterdőkben.
Előfordulása: Észai-középhegység, Zempléni-hegység, Cserhát, Börzsöny, Dunántúli-középhegység, Balaton-felvidék, Nyugat-Dunántúl, Kőszegi-hegység, Nagyalföld, Tiszántúl.
"</string>
    <string name="flora_6_description">"Az északi sárkányfű 20-60 cm magas, fűnemű évelő növény. Egy (esetenként több) szára egyenesen feláll, a szár merev, sima vagy alig pelyhes felületű, négyélű. A növény erős illatú. Egészen keskeny, ép szélű, szálas-lándzsás levelei a száron ülve, átellenesen helyezkednek el, színük mattzöld, hosszuk 3,5-6 cm. Az alsó leveleknek rövid kocsányuk lehet.
Július-augusztusban virágzik. A virágok szárvégi, tömött álfürtben helyezkednek el. Az egyes virágok pártái 2-3 cm-esek, zigomorf, kékeslila (ritkán fehér vagy rózsaszín) színű. Az ajak sötétkéken pöttyözött, kétkaréjú. Négy porzója - két rövid és két hosszú - van.
Termése négyosztatú makkocskatermás.Magyarországon jégkorszaki reliktum, két helyen található meg a Bükkben, ahol hidegzugos töbrök alján, szőrfüves társulásokban él.
Száraz és hideg sztyeppék, mészköves hegyoldalak, nyílt fenyvesek és vegyes erdők, erdős sztyeppék növénye.
Magyarországon fokozottan védett"</string>
    <string name="flora_7_description">"20-50 (80) cm magas korhadéklakó kosborféle. A növény földfeletti részei ibolyáslila-szennyeslila futtatású, zöld színanyagot alig tartalmaz. A szár erőteljes vastag, levelei a szaprofiton életmódnak megfelelően erősen redukálódtak, pikkelyszerűek. A virágzat nyúlánk, a virágok nagyok, fürtösek. A külső lepellevelei tojásdad-lándzsásak, kívül zöldesibolyák, belül világosibolyák, sötét erekkel tarkított. A belső lepellevelek kisebbek, szálas-lándzsásak, világosibolya színűek. A mézajak hosszúkás-tojásdad és a külső leplekhez hasonlóan sötét ibolyaszínű hosszerekkel tarkított. A sarkantyú keskeny, hengeres, lefelé irányuló. Május-júniusban virágzik. A termése toktermés.
Karsztbokorerdők, mészkedvelő tölgyesek, ritkán cseres-tölgyesek. A Balaton-felvidéki Nemzeti Parkban gyakori, valamint a Gödöllői-dombság, a Börzsöny, a Mátra és a Cserhát területén él."</string>
    <string name="flora_8_description">"10–40 cm magas, nyúlánk növekedésű faj. A levelei hosszúkás-lándzsásak, világoszöldek. A vékony, zöld száron ülő, apró sötétbarna vagy fekete légyre emlékeztető kevés számú virágaival a legkevésbé feltűnő hazai bangófélénk. A külső lepellevelei zöldek, míg a belső szálas lepellevelek barnák. A mézajka majdnem lapos, háromkaréjú, a középső, jóval nagyobb karéj további két karéjra hasadt. A mézajak felső harmadában feltűnő, fényes, négyszögletes mintázat látható. Május-júniusban virágzik.
Láp- és homoki rétek, sziklagyepek, lejtősztyepprétek, karsztbokorerdőkben, mészkedvelő tölgyesek tisztásain él. Szigetközben, illetve a Bükki Nemzeti Parkban is megtalálható."</string>
    <string name="flora_9_description">"Mészkedvelő. Láprétek, pusztafüves lejtők faja. Magyarországon többek közt a Kisalföld területén él.
20–50 cm magas, gracilis szárú faj. 6–10 cm hosszú és 2–3,5 cm széles tőlevelei hosszúkásak vagy tojásdad-lándzsásak.
Fürtje nyúlánk, laza, 3–10 virággal. A virág külső lepellevelei rózsaszínűek vagy fehérek. A két belső, szőrös, ár alakú, zöldes rózsaszín lepellevél jóval kisebb a külsőknél (2–4 mm). Az erősen domború, barnásvörös, tojásdad mézajkat bársonyos papillák fedik; a közepén szabálytalan alakú, sárgás-barnás rajzolattal. A tövénél két rövid, tompa, szőrös púpocska nő, a mézajak erősen visszagörbült csúcsáról hegyes, kopasz függelék lóg.
Május-júniusban virágzik."</string>
    <string name="flora_10_description">"Fő elterjedési területük az északi félteke, és egybeesik a poszméhek (Bombus) elterjedési területével, mivel a speciális virágot csak ezek a fajok képesek beporozni. Főleg magashegységekben fordulnak elő, a Kárpátokban is több, egymáshoz nagyon hasonló fajuk él.
Termetes, akár az egyméteres magasságot is elérő évelő növények. Leveleik szórt állásúak, tenyeresen osztottak, vagy szeldeltek. Virágaik zigomorfak, a nemzetség nevét adó sisak a színes csészelevelek összenövésével jött létre. A sisakban két hosszú nyelű mézfejtő van. A bibék a porzóknál egy héttel később érnek, ez meggátolja az önbeporzást. A poszméhek az alsóbb, idősebb virágokat termékenyítik meg először, majd a felső virágokat meglátogatva vesznek fel új virágport."</string>
    <string name="flora_11_description">"Előfordulása: Bükk-vidék (Leány-völgy). Jégkorszaki reliktum növényünk, mely a Bükk hegység mindössze 500–700  m tszf. magasságban nő, a Kárpátokban 1500–2000  m magasságban találkozhatunk vele. Szurdokerdőben, mészkőtörmeléken él.
Mindössze 5–12 cm-es évelő, kopasz növény. Levelei vese alakúak, hosszukkal megegyező szélesek (3–4 cm) vagy szélesebbek, csipkés szélűek. Tő- és szárlevelei is vannak, számuk viszonylag kevés. Hártyás pálhalevelei tojásdadok, ép szélűek. Rendszerint kettő (ritkábban egy) max. 1,5 cm nagyságú sarkantyús, sárga virága van, melyek alsó szirma néha barna csíkos. Csészelevelei lándzsás-hegyesek, 4–6 mm hosszúak. Termése tok.

Május végétől július elejéig virágzik.

Egyetlen sárga virágú ibolyánk, más fajjal nem téveszthető össze."</string>
    <string name="flora_12_description">"Alacsony termetű növény, színével szinte beleolvad a környezetébe, a sárga fűszálak közé. Levelei mélyen hasogatottak, a karéjok csúcsa szúrós tövisben végződik. A levél széle is fogazott, teljesen a földhöz simul. A levelek között nyílik a virág: 3-5 centiméter átmérőjű, a közönséges bábakalácshoz hasonlóan az ezüstfehér fészekpikkelyek a feltűnőbbek. A szalmasárga vagy szürkésfehér csöves virágok kevésbé szembetűnőek. A virágok esős időben bezáródnak, így védve a rothadástól a növényt. Június-augusztusban virágzik. Termése kaszat.
Sok népi hiedelem kötődik e növényhez- például a lovak nyakára kötötték, mert úgy tartották, hogy elmulasztja a fáradtságot. Időjós tulajdonsággal is felruházták: ha becsukódott, eső jött. Zsenge belsejét ették is.
Magyarországon védett."</string>
    <string name="flora_13_description">"Jellemzően európai növény. Magyarországon többek közt a Gödöllői-dombság, a Bükk-vidék, valamint a Cserhát területén él, valamint a Mátrában is megtalálhatóak állományai.
20–60–(80) cm magas, évelő lágyszárú. Gumója tenyeresen hasadt.
Szára hengeres, el nem ágazó, leveles és a többi résszel együtt kopasz. Szálas-lándzsás alsó, tőálló levelei 10–20 cm hosszúak és 8–15 mm szélesek, a szálas ár alakú szárlevelek 0,5 cm hosszúak. A levelek széle ép.
Virágzata változatos alakú, sokvirágú, végálló fürt; hossza a szár hosszának egyharmadát is elérheti. A virágok kicsik, illatosak; színük a halvány bíborvöröstől a rózsaszínen át a fehérig változhat. A mézajak háromkaréjú; a középső karéj akkora, mint az oldalsók. A tompa csúcsú lepellevelek közül kettő oldalra eláll, három sisakszerűen összeborul. Az ívesen lefelé görbülő, sarkantyú fonalszerű; a magháznál másfél–kétszer hosszabb: 12–20 mm. Csúcsa egyenletesen elkeskenyedik, a vége hegyes (szúnyoglábszerű – erről kapta a nevét). Termése tok.
Földön lakó, mészkedvelő orchideaféle. Lápréteken, sziklagyepekben, pusztafüves lejtőkön, kaszálókon, gesztenyésekben nő.
Májustól júliusig nyílik; virágait lepkék porozzák be."</string>
    <string name="flora_14_description">"Ez a növényfaj a Földközi-tenger térségéről származik. A Közép-Európában honos vad alakja, Magyarországon a Bükk-vidéken és a Szigetköz területén fordul elő, de meglehetősen ritka
A tüzes liliom díszes virágait sötétnarancs színű vagy tűzpiros, barnásan pettyezett, sziromszerű lepellevelek alkotják. A növény magas, sűrűn leveles szárán, a fényeszöld levelek hónaljában feketésbarna sarjhagymák fejlődnek.
A napos és a félárnyékos helyeket kedveli. Egy kissé érzékeny a fagyra."</string>
    <string name="flora_15_description">"A vitézvirág 15-50 cm magas, lágyszárú, évelő növény. A föld alatt két megnyúlt ovális alakú gumója van, amely a többi kosborfajhoz hasonlóan gombákkal áll gyökérkapcsoltságban. Alsó levelei szálas-lándzsásak, párhuzamos erezetűek, maximum 25 cm hosszúak. A szárlevelei jóval rövidebbek, nem feltűnőek. Szára egyenes, felálló, nem elágazó.
Apró virágainak színe a rózsaszíntől a bíborvörösig terjedhet, ritkán fehér. A virág mézajka háromkaréjú, mélyen bemetszett, karéjok épszélűek, tojásdadok. A két oldalsó karéj tövénél kis fülszerű függelék látható. A virágok hátsó részén 1,5 cm hosszú, fonálszerű, lelógó sarkantyú található. A virágokat nappali és éjjeli lepkék, valamint poszméhek porozzák be, amelyek hosszú pödörnyelvükkel elérik a sarkantyúban tárolt nektárt.
Termése toktermés.
Láprétek, sztyepprétek, sziklagyepek lakója a tengerparti dűnéktől 2000 méter magasságig. A meszes talajt részesíti előnyben; elviseli a lúgos kémhatású talajt is. Napigényes.
A népi gyógyászatban kiszárított és összetört gumóját rendkívül táplálónak tartották és gyerekeknek és lábadozó betegeknek adták. Ezenkívül gyulladáscsökkentő hatással is rendelkezik.
Magyarországon védett"</string>
    <string name="flora_16_description">"Élőhelye: inkább mészkedvelő; száraz sziklagyepek és lejtősztyeprétek, száraz tölgyesek és cserjések, ritkán homokpusztai rétek, irtásrétek növénye.
Előfordulása:
Dél-eurázsiai-mediterrán flóraelem. Zemplén, Cserehát, Aggteleki-karszt, Putnoki-dombvidék, Bükk, Mátra, Pilis, Budai-hegység, Bakony, Bakonyalja, Mecsek, Soproni-hegység, Belső-Somogy, Hevesi-sík, Mezőföld, Hajdúság, Nyírség.
 "</string>
    <string name="flora_17_description">"A daravirág a keresztesvirágúak (Brassicales) rendjébe tartozó káposztafélék (Brassicaceae) családjának egy nemzetsége, 300-350 fajjal.

Sziklás, meszes talajon, törmeléklejtőkön élnek. Egyéves vagy évelő növények, egyszerű levelek sima vagy fogazott szélű is lehet. Virágaik hímnősek, négyszirmúak. A 6 porzószálból 4 hosszabb, 2 rövidebb. Termésük elliptikus becőtermés."</string>
    <string name="flora_18_description">"A hóvirágok élőhelyei az üde, vagy félszáraz lombos erdők, mediterrán és alhavasi cserjések, ritkábban fenyvesek. Földalatti raktározó szervük az 1-2 cm átmérőjű hagyma, amelyből két hosszúkás levél hajt ki - fajtól függően - az ősz, vagy a tél végén. A hagymából egy virágzó szár nő ki, amely egy virágot hordoz. A virág jellegzetessége a három nagy, hófehér külső lepellevél (a köznyelvben „szirom”), és az ugyancsak három kisméretű, belső lepellevél, amelyek zöld foltokat vagy rajzolatokat viselnek.
A nagy hóvirágállományokban azonban gyakran előfordulnak az adott faj alaptípusától eltérő példányok. A virág felépítésében többféle változat is kialakulhat, így lehet 2 szárú, 2 virágú, a 2 lepelkörből az egyik hiányozhat vagy a 2 lepelkör éppen egyforma, olykor a belső lepelkör átmenetekkel porzókká alakulhat. Vagy ellenkezőleg: kettőnél több lepelkör (telt virág) alakul ki. A lepellevelek körönkénti száma 3 helyett 1-6-ig változhat. A virág színében és rajzolataiban is kialakulhatnak eltérések: a zöld virágrészek lehetnek sárgák, a fehér leplek cirmosak, foltosak is. A foltok rajzolatai változhatnak: a gyakori fordított „U” helyett lehet „X”, vagy téglalap, keskeny sáv, vagy csak 1-2 pont is.
A kultúrába vett mintegy 6-7 hóvirágfaj változatai botanikus kertekbe, illetve a hóvirágkedvelők gyűjteményes kertjeibe kerültek, ahol közel 300 féle formát, köztük több természetes, illetve kerti hibridet is számon tartanak."</string>
    <string name="flora_19_description">"Alig 50 centiméter magas, gumósan vastagodott, vízszintesen kúszó gyöktörzzsel rendelkező növény. Nem védett.
Élőhelye: gyertyán- és bükkelegyes, illetve tölgyes erdőkben. Április-májusban virágzik."</string>
    <string name="flora_20_description">"Európában és Ázsiában is előfordul, Magyarországon a szubkontinentális-szubmediterrán xerotherm tölgyesek jellemző faja.
Legfeljebb 1 méter magas, az egész növény világosszürkén molyhos, bársonyos. A levelek keresztben átellenesek, 5–15 cm hosszúak, hegyesek, tojásdad-lándzsás alakúak. A virágok 2–3 cm átmérőjűek, a szirmok élénk bíborszínűek, épek, a tövükön sem összenőttek. Feltűnő színű virágai és egyedi megjelenése miatt más növénnyel nem téveszthető össze, talán a konkoly (Agrostemma githago) hasonlít hozzá legjobban, de az vetésekben fordul elő és csészelevelei túlnyúlnak a szirmokon. Júniustól szeptemberig virágzik."</string>
    <string name="flora_21_description">"A tatárvirág a keresztesvirágúakhoz (Brassicales) tartozó káposztafélék (Brassicaceae) családjának egyik nemzetsége, melybe mintegy 30, nagyrészt a Mediterráneumban élő növényfaj tartozik. Virágzatukat zigomorf virágok alkotják: pártájuk két rövidebb sziromlevele sugárirányban befelé, két hosszabb és nagyobb sziromlevele sugárirányban kifelé hajlik, melynek nagy szerepe van a rovarok odacsalogatásában.
Fajaik között előfordulnak sziklakerti dísznövények."</string>
    <string name="flora_22_description">"A széleslevelű harangvirág csaknem egész Európában megtalálható. Írországba betelepítették. Ázsiában, Törökországtól Iránig és Kazahsztánig is megtalálható. Indiában, Nepálban és Pakisztánban is őshonos. Az Amerikai Egyesült Államokba betelepítették ezt a növényfajt.
A széleslevelű harangvirág 1 méter magas, évelő növény. Sima vagy tompán barázdás szára kopasz, esetleg rövid szőrű. Hosszúkás, tojásdad, mindkét oldalán puha szőrös levelei egyenlőtlenül fűrészes szélűek és rövid, szárnyas nyélbe keskenyednek. A 4-5 centiméteres ibolyaszínű virágok egyesével állnak a levelek hónaljában, és egyszerű fürtöt alkotnak.
A széleslevelű harangvirág szurdokerdők, magaskórós társulások, nyirkos cserjések lakója. Üde vagy nedves, laza, tápanyagban gazdag talajt igényel.
A virágzási ideje június-augusztus között van."</string>
    <string name="flora_23_description">"A magyar flórában balkáni, illetve szubmediterrán elemnek számít.
A meszes, meleg, száraz, laza, mérsékelten humuszos talajokat kedveli. Magyarországon potenciálisan veszélyeztetett növényfaj. Hegyvidéki növény: leginkább a Magyar középhegység dolomit sziklagyepeiben, bokorerdőiben nő, többek közt a Cserhátban, a Börzsönyben fordul elő. A Budai Tájvédelmi Körzetben sziklafüves és pusztafüves lejtőkön, zárt dolomitgyepekben, irtásréteken, erdős sztyeppréteken, karsztbokorerdőkben gyakori. Az Alföldön ritka.
Hajtásai a tavasz közepén fejlődnek ki, virágai június–augusztusban nyílnak."</string>
    <string name="flora_24_description">"20–50 cm magas, erősen elágazó, fényigényes, szárazságot is tűrő, egyéves növény. Talaj- és termőhely- (-edény) -igénye a majoránnáéval egyező, de annál kevesebb öntözéssel is beéri.
Magját március végén, április elején trágyázás után, 1–2 cm mélyen, 25–30 cm sortávolságra vetjük közép kötött talajba. Sűrű kelés után 8–10 cm-re ritkítjuk, virágzás idején az alsó elágazásnál vágjuk, szárítás után lemorzsoljuk, rostáljuk. A bazsalikomhoz hasonlóan többször is vágható. Szárításhoz többnyire csokrokba kötik és tövével lefelé felakasztják.
Illóolajat (főként karvakrol), cseranyagot, nyálkát, keserű anyagot tartalmaz. A borsnál kevésbé erős, de érdekes aromája miatt kedvelt fűszer.
Íze, illata a borsra emlékeztet, ezért diétás ételek, saláták, fűszerezésére kiváló. Felhasználható burgonya-, káposzta-, gombás ételek, kolbászáruk, vadpácok, mártások, majonéz, ecetes és vizes uborka készítésekor. Mivel csökkenti a felfúvódást, előszeretettel ízesítenek vele babos ételeket.
Használatával vigyázni kell, mert erős aromája keserűvé teheti az ételt. Csak a főzés végén kell az ételhez keverni. A diétás főzésnél nagyon hasznos a feketebors pótlékaként. Gyomorerősítő, görcsoldó, étvágygerjesztő, bélféregirtó, felfúvódást gátló hatása van."</string>
    <string name="flora_25_description">"Gyakori magyar neve még a bársonyrózsa, illetve az angol gallic rose tükörfordításaként ismert a gall rózsa elnevezés is. Régies elnevezései közé tartozik a tarka rózsa és a törpe rózsa. Megtalálható e növényfaj a Csanádi-háton is.
A telt virágú, többnyire rózsaszín vagy piros fajták erősen illatosak: Franciaországban Provence környékén némelyiket olajáért nagy területeken termesztették."</string>
    <string name="flora_26_description">"A kónya vicsorgó csaknem egész Európában megtalálható. Szurdokerdők és ligeterdők élősködő növénye. Magyarországon többek közt a Gödöllői-dombság területén él.
A kónya vicsorgó 10-25 centiméter magas, halványpiros, ritkábban fehéres, levélzöld nélküli évelő növény. Rizómáját (gyöktörzsét) vastag pikkelyek borítják. A hengeres száron is csak levélszerű pikkelyek találhatók. Lombos fák (mogyoró, bükk, gyertyán, éger és szil) gyökerein élősködik. Halványpiros, 1-1,5 centiméter hosszú, két ajkú virágai egy oldalra néző, eleinte bókoló fürtöt alkotnak.
A virágzási ideje március-május között van."</string>
    <string name="flora_27_description">A zuzm\u00F3k v\u00E1ltozatos fel\u00FCleteken \u00E9s \u00E9l\u0151helyeken fordulnak el\u0151, bele\u00E9rtve a F\u00F6ld legsz\u00E9ls\u0151s\u00E9gesebb \u00E9l\u0151helyeit is. Egyed\u00FCli \u00E9letform\u00E1kk\u00E9nt n\u0151nek f\u00E1k k\u00E9rg\u00E9n, leveleken, l\u00F3gnak le \u00E1gakr\u00F3l \u00E9s \u00E9lnek meg szinte a \"leveg\u0151b\u0151l\" (epifiton m\u00F3don) es\u0151erd\u0151kben \u00E9s a m\u00E9rs\u00E9kelt \u00E9g\u00F6vi erd\u0151s\u00E9gekben.</string>
    <string name="flora_28_description">Sz\u00E9ls\u0151s\u00E9gesen sz\u00E1razs\u00E1gt\u0171r\u0151, ig\u00E9nytelen n\u00F6v\u00E9ny. A sok naps\u00FCt\u00E9st megh\u00E1l\u00E1lja: min\u00E9l t\u00F6bb a f\u00E9ny, ann\u00E1l jobban fejl\u0151dik. Csak a pang\u00F3 vizet nem t\u0171ri: olyan helyekr\u0151l, ahol a v\u00EDznek nincs lefoly\u00E1sa, k\u00F6nnyen kirothad. A legalkalmasabb sz\u00E1m\u00E1ra a kev\u00E9s humuszt tartalmaz\u00F3, laza, j\u00F3 v\u00EDz\u00E1tereszt\u0151 talaj.\n\nAz \u00F3korban azt hitt\u00E9k r\u00F3la, hogy megv\u00E9di a h\u00E1zat a vill\u00E1mcsap\u00E1st\u00F3l \u2013 ez\u00E9rt Iuppiter n\u00F6v\u00E9ny\u00E9nek tartott\u00E1k. E hit ut\u00F3hat\u00E1sak\u00E9nt a h\u00E1zi k\u00F6vir\u00F3zs\u00E1t mindm\u00E1ig sokfel\u00E9 a h\u00E1ztet\u0151kre \u00FCltetik.\n\nA sziklakertek elmaradhatatlan n\u00F6v\u00E9nyeik\u00E9nt sz\u00E1mos fajt d\u00EDszn\u00F6v\u00E9nyk\u00E9nt termesztenek. Sok kert\u00E9szeti v\u00E1ltozat kaphat\u00F3 k\u00FCl\u00F6nb\u00F6z\u0151 fant\u00E1zianeveken. A sz\u00E1razon hagyott t\u00E1mfalak r\u00E9seibe is \u00FCltethet\u00FCnk k\u00F6vir\u00F3zs\u00E1kat. N\u00E9h\u00E1ny faj gy\u00F3gyhat\u00E1s\u00FA (Sempervivum tectorum \u2013 f\u00FClf\u0171).\n\nA k\u00F6vir\u00F3zsa level\u00E9b\u0151l kinyert z\u00F6ldes sz\u00EDn\u0171 folyad\u00E9k kiv\u00E1l\u00F3 gyullad\u00E1sg\u00E1tl\u00F3 hat\u00E1s\u00FA. Huzat, f\u00FClf\u00E1j\u00E1s, fogf\u00E1j\u00E1s \u00E9s nyaki nyirokmirigy duzzanatok kezel\u00E9s\u00E9re is alkalmas, a lev\u00E9vel \u00E1titatott vatt\u00E1val dugaszoljuk be a f\u00FClet \u00E9jszak\u00E1ra.</string>
    <string name="flora_29_description">A k\u00E9k\u00FCst\u00F6k\u0171 csormolya 40\u201360 cm magasra megn\u00F6v\u0151, tereb\u00E9lyes, morfol\u00F3giailag v\u00E1ltozatos egy\u00E9ves n\u00F6v\u00E9ny. Alul finoman sz\u0151r\u00F6s, fels\u0151 r\u00E9sz\u00E9n borzas. Sz\u00E1ra hengeres. \u00C9p sz\u00E9l\u0171, r\u00F6vid (1\u20132 mm) nyel\u0171, 3-5 (max 10) cm hossz\u00FA, 0,5-2 (max 4) cm sz\u00E9les, ov\u00E1lis-l\u00E1ndzs\u00E1s levelei keresztben \u00E1tellenes \u00E1ll\u00E1s\u00FAak, cs\u00FAcsuk hegyes.\n\nJ\u00FAnius-okt\u00F3ber k\u00F6z\u00F6tt vir\u00E1gzik. A sz\u00EDnes murvalevelek meglep\u0151, k\u00FCl\u00F6nleges megjelen\u00E9st k\u00F6lcs\u00F6n\u00F6znek a n\u00F6v\u00E9nynek, mintha k\u00E9t, er\u0151sen el\u00FCt\u0151 sz\u00EDn\u0171 vir\u00E1g n\u0151ne rajta. F\u00E9loldalas f\u00FCrtvir\u00E1gzatban ny\u00EDlik, a k\u00E9keslila, ritk\u00E1bban feh\u00E9r murvalevelek toj\u00E1sdadok, f\u0171r\u00E9szesek, serteszer\u0171 fogakkal. A fels\u0151 murv\u00E1k t\u00F6v\u00E9ben nincs vir\u00E1g. Az ajakos vir\u00E1g p\u00E1rt\u00E1ja 15\u201320 mm-es, s\u00E1rga sz\u00EDn\u0171, a gyapjas, 8\u201310 mm hossz\u00FA cs\u00E9sze h\u00E1romsz\u00F6g-l\u00E1ndzs\u00E1san fogazott, a fogak 4\u20135 mm hossz\u00FAak.\n\nHossz\u00FA sz\u00E1jszerv\u0171 rovarok porozz\u00E1k.\n\nTerm\u00E9se sokmagv\u00FA tokterm\u00E9s, a hangyab\u00E1bokra hasonl\u00EDt, \u00EDgy a hangy\u00E1k elhurcolj\u00E1k, terjesztik.\n</string>
    <string name="flora_30_description">Magass\u00E1ga 25-55 centim\u00E9ter. A sz\u00E1r ny\u00FAl\u00E1nk, ritk\u00E1san pelyhes \u00E9s mirigysz\u0151r\u00F6s, 1-3 f\u00E9szk\u0171, t\u00F6bblevel\u0171.\n\nGy\u00F6kt\u00F6rzse gum\u00F3san megvastagodott, dudoros, a gum\u00F3 mogyor\u00F3 m\u00E9ret\u0171, de nem hajt tarackot. A sz\u00E1rlevelek alul lassan ny\u00E9lbe keskenyednek, keskeny toj\u00E1sdadok vagy l\u00E1ndzs\u00E1sak, a sz\u00E9l\u00FCk \u00E9p.\n\nA mag\u00E1nyos vir\u00E1g a sz\u00E1r v\u00E9g\u00E9n ny\u00EDlik. A f\u00E9szek 3-8 centim\u00E9ter \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, \u00E9l\u00E9nk z\u00F6ldess\u00E1rga.\n\nKarsztbokorerd\u0151k, sz\u00E1raz t\u00F6lgyesek \u00E9s pusztaf\u00FCves lejt\u0151k, sziki t\u00F6lgyesek jellemz\u0151 faja. A B\u00F6rzs\u00F6nyben, valamint a M\u00E1tr\u00E1ban megtal\u00E1lhat\u00F3 n\u00F6v\u00E9nyfaj.\n\n\u00C1prilist\u00F3l j\u00FAniusig vir\u00E1gzik. T\u0151levelei a vir\u00E1gz\u00E1s ut\u00E1n hajtanak ki.</string>
    <string name="flora_31_description">L\u00E1gy sz\u00E1r\u00FA, \u00E9vel\u0151 n\u00F6v\u00E9ny. 5\u201325 cm magasra n\u0151 meg. A Raunki\u00E6r-f\u00E9le \u00E9letforma-oszt\u00E1lyoz\u00E1s szerint hemikriptofiton, azaz r\u00FCgyei szorosan a talaj felsz\u00EDn\u00E9n vannak, az elsz\u00E1radt levelek v\u00E9dik \u0151ket. T\u00F6m\u00F6tt t\u0151r\u00F3zs\u00E1ban \u00E1ll\u00F3, sz\u0151r\u00F6s, szab\u00E1lytalan sz\u00E9l\u0171, enyh\u00E9n f\u0171r\u00E9szes levelei lap\u00E1t form\u00E1j\u00FAak. Szinte eg\u00E9sz \u00E9vben vir\u00E1gzik\n\nVir\u00E1g\u00E1t vagy vir\u00E1gos hajt\u00E1s\u00E1t haszn\u00E1lj\u00E1k fel. A homeop\u00E1ti\u00E1ban r\u00E1ndul\u00E1sok, z\u00FAz\u00F3d\u00E1sok, meger\u0151ltetett izmok, b\u0151rbetegs\u00E9gek kezel\u00E9s\u00E9re alkalmazz\u00E1k. Fiatal leveleit sal\u00E1t\u00E1khoz adva az anyagcser\u00E9t serkenthetik.\n\nD\u00EDszn\u00F6v\u00E9nyk\u00E9nt termesztett v\u00E1ltozatai is l\u00E9teznek, ezek szirmai t\u00F6m\u00F6ttebbek, sz\u00EDn\u00FCk feh\u00E9r, v\u00F6r\u00F6s, lila is lehet.</string>
    <string name="flora_32_description">Magyarorsz\u00E1gon \u0151shonos \u00E9s \u2013 az Alf\u00F6ld kiv\u00E9tel\u00E9vel \u2013 gyakori, t\u00F6bbek k\u00F6zt a G\u00F6d\u00F6ll\u0151i-dombs\u00E1g ter\u00FClet\u00E9n \u00E9l.\n\nAlacsony termet\u0171, 10-20 (max. 30) cm magas \u00E9vel\u0151 n\u00F6v\u00E9ny.\n\nM\u00E9rgez\u0151.</string>
    <string name="flora_33_description">Magyarorsz\u00E1gon t\u00F6bbek k\u00F6zt megtal\u00E1lhat\u00F3 az Aggteleki-karszt, a J\u00E1szs\u00E1g, a Keszthelyi-fenns\u00EDk, a Kisalf\u00F6ld ter\u00FClet\u00E9n.\n\nEgyenes sz\u00E1r\u00FA, 20\u201350 cm magas \u00E9vel\u0151. Feket\u00E9s, vaskos gy\u00F6kt\u00F6rzse van, ebb\u0151l v\u00E9kony, el\u00E1gaz\u00F3 gy\u00F6kerek indulnak. Levelei \u00FCl\u0151k, 2-4-szeresen szeldeltek 5 mm-n\u00E9l hosszabb sallangokra, emiatt a n\u00F6v\u00E9ny borzos kin\u00E9zet\u0171. \u00C9l\u00E9nks\u00E1rga vir\u00E1gai a 8 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151t is el\u00E9rhetik, 20 sziromlevele, sok porz\u00F3ja van. Term\u0151t\u00E1ja apokarp, minden term\u0151lev\u00E9lb\u0151l k\u00FCl\u00F6n\u00E1ll\u00F3 makkocska fejl\u0151dik. \u00C1prilis-m\u00E1jusban vir\u00E1gzik.\n\nSz\u00EDv glikozidokat \u00E9s kev\u00E9s flavonoidot tartalmaz. Sz\u00EDvre nagyon er\u0151s hat\u00E1s\u00FA, er\u0151sebb f\u0151zete sz\u00EDvmeg\u00E1ll\u00E1st okozhat. \n\nM\u00E9rgez\u0151!</string>
    <string name="flora_34_description">Gy\u00F3gyn\u00F6v\u00E9ny, gyomor-\u00E9s b\u00E9lrenyhes\u00E9g ellen haszn\u00E1lj\u00E1k. Kellemes illata miatt kertekbe is \u00FCltetik. Mint az ajakosak nagy r\u00E9sze, tartalmaz ill\u00F3olajokat.\n\nAlacsony termet\u0171 ajakos n\u00F6v\u00E9ny. Sz\u00E1ra n\u00E9ha f\u00E9lig k\u00FAsz\u00F3, t\u00F6ve enyh\u00E9n f\u00E1sodik. A toj\u00E1sdad levelek sz\u00E9le csipk\u00E9s vagy fogazott, r\u00F6vid ny\u00E9llel \u00E1tellenesen csatlakoznak a sz\u00E1rhoz. A lila vagy r\u00F3zsasz\u00EDn \u00E1rnyalat\u00FA ajakos vir\u00E1gok \u00F6rv\u00F6kben ny\u00EDlnak, forrt cs\u00E9szelevelei hegyes cs\u00FAcs\u00FAak. Term\u00E9se makkocska, de sokkal gyorsabban szaporodik k\u00FAsz\u00F3 hajt\u00E1saival. \n\nSz\u00E1raz, meleg szikl\u00E1s lejt\u0151k, r\u00E9tek vir\u00E1gai, m\u00E1jus-j\u00FAlius k\u00F6z\u00F6tt vir\u00EDt.</string>
    <string name="flora_35_description">K\u00F6z\u00E9p- \u00E9s D\u00E9l-Eur\u00F3pa ter\u00FClet\u00E9n \u0151shonos. Erd\u0151sz\u00E9leken, vil\u00E1gos feny\u0151- \u00E9s t\u00F6lgyerd\u0151kben, sov\u00E1ny meszes talaj\u00FA gyepeken elsz\u00F3rtan fordul el\u0151. Megtal\u00E1lhat\u00F3 a Csan\u00E1di-h\u00E1t ter\u00FClet\u00E9n is.\n\nSz\u00E1ra 20-60 centim\u00E9ter magas, bokrosan el\u00E1gaz\u00F3. Levelei 6-10 centim\u00E9ter hossz\u00FAak, l\u00E1ndzs\u00E1sak, sz\u0151r\u00F6z\u00F6ttek. Vir\u00E1gai f\u00FCz\u00E9rben csoportosulnak, p\u00E1rt\u00E1ja halv\u00E1nys\u00E1rga vagy feh\u00E9r.</string>
    <string name="flora_36_description">A Melampyrum nemzets\u00E9g tagjai a t\u00E1togat\u00F3k k\u00F6z\u00E9 tartoznak, a csal\u00E1don bel\u00FCl a fels\u0151 ajak visszahajl\u00F3 sz\u00E9le alapj\u00E1n ismerhet\u0151 fel. A csormoly\u00E1k \u00E9l\u0151sk\u00F6d\u0151k.\n\nA K\u00E9k\u00FCst\u00F6k\u0171 csormoly\u00E1hoz igen hasonl\u00F3 faj, de sz\u00EDnes, felt\u0171n\u0151 murvalevelei nem k\u00E9kek vagy lil\u00E1k hanem b\u00EDbor r\u00F3zsasz\u00EDn\u0171ek. V\u00E9kony, fel\u00E1ll\u00F3 sz\u00E1r\u00E1r d\u00FAsan bor\u00EDtj\u00E1k a sz\u00E1las-l\u00E1ndzs\u00E1s, \u00E9p sz\u00E9l\u0171, \u00F6l\u0151 levelek, melyek kettes\u00E9vel, keresztben \u00E1tellenesen helyezkednek el a sz\u00E1ron. A sz\u00E1rcs\u00FAcs fels\u0151 harmad\u00E1ban-negyed\u00E9ben l\u00E1that\u00F3k a m\u00E1r eml\u00EDtett sz\u00EDnes, hegyes cs\u00FAcs\u00FA, f\u0171r\u00E9szes sz\u00E9l\u0171 murvalevelek, melyek els\u0151 pillant\u00E1sra a vir\u00E1gzat r\u00E9sz\u00E9nek t\u0171nnek. A vir\u00E1gzatot val\u00F3j\u00E1ban a s\u00E1rga sz\u00EDn\u0171, f\u00FCrtben ny\u00EDl\u00F3, zigomorf vir\u00E1gok alkotj\u00E1k. \n\nM\u00E1jus \u00E1s j\u00FAnius h\u00F3napokban vir\u00E1gzik ny\u00EDlt, napos r\u00E9teken, gyepeken.</string>
    <string name="flora_37_description">M\u00E9rete \u00E9s vir\u00E1gsz\u00EDne, form\u00E1ja miatt neh\u00E9z elgyalogolni mellette. A vir\u00E1gokat k\u00F6zelebbr\u0151l megn\u00E9zve olyan, mintha egy-egy k\u00EDgy\u00F3 \u00F6lten\u00E9 r\u00E1nk nyelv\u00E9r, nev\u00E9t is innen kapta. N\u00E9pi neve, a m\u00E9rges vadharap\u00E1st gy\u00F3gy\u00EDt\u00F3 f\u0171, gy\u00F3gy\u00EDt\u00F3 mivolt\u00E1ra utal.\n\nTermetes, ak\u00E1r m\u00E9tern\u00E9l is magasabbra n\u0151het. Sz\u00E1r\u00E1t v\u00F6r\u00F6sesbarna szem\u00F6lcs\u00F6k \u00E9s durva tapint\u00E1s\u00FA sz\u0151r\u00F6k bor\u00EDtj\u00E1k. Levelei keskeny-l\u00E1ndzs\u00E1sak, szint\u00E9n sz\u0151r\u00F6kkel bor\u00EDtottak. A durva sz\u0151r\u00F6k miatt az eg\u00E9sz n\u00F6v\u00E9ny sz\u00FAr\u00F3s tapint\u00E1s\u00FA, mintha nem is sz\u0151r\u00F6s, hanem t\u00F6vises lenne. K\u00E9k sz\u00EDn\u0171, r\u00F3zsasz\u00EDn porz\u00F3j\u00FA vir\u00E1gai d\u00FAs v\u00E9g\u00E1ll\u00F3 \u00E1lf\u00FCrtben ny\u00EDlnak. Term\u00E9se n\u00E9gy makkocsk\u00E1b\u00F3l \u00E1ll. \u00DAtsz\u00E9lek, gyomt\u00E1rsul\u00E1sok felt\u0171n\u0151 sz\u00E9ps\u00E9g\u0171 vir\u00E1ga j\u00FAnius \u00E9s szeptember k\u00F6z\u00F6tt.\n\nM\u00E1jus \u00E1s j\u00FAnius h\u00F3napokban vir\u00E1gzik ny\u00EDlt, napos r\u00E9teken, gyepeken.</string>
    <string name="flora_38_description">A harangvir\u00E1gok nev\u00FCket a forrt szirm\u00FA, b\u00F3kol\u00F3 vir\u00E1gaik miatt kapt\u00E1k, melyek apr\u00F3 csengetty\u0171k m\u00F3dj\u00E1ra \u00FClnek a sz\u00E1ron. R\u00E9gi nev\u00FCk is csengetty\u0171ke volt, m\u00E9g a csal\u00E1d neve is ez volt, k\u00E9s\u0151bb lett harangvir\u00E1gf\u00E9l\u00E9k.\n\nV\u00F6r\u00F6ssel futtatott, merev sertesz\u0151r\u00F6kt\u0151l darva tapint\u00E1s\u00FA. A levelek t\u00F6bbs\u00E9ge t\u0151lev\u00E9lr\u00F3zs\u00E1t alkot, de n\u00E9h\u00E1ny sz\u00E1rlevele is van. A sz\u00E1rhoz hasonl\u00F3an sz\u0151r\u00F6sek, de valamivel finomabb tapint\u00E1s\u00FAak. Alakjuk lehet lap\u00E1t vagy l\u00E1ndzsa, sz\u00E9l\u00FCk finoman f\u0171r\u00E9szes. A vir\u00E1gok a sz\u00E1r cs\u00FAcs\u00E1n laza f\u00FCrtben ny\u00EDlnak, n\u00E9h\u00E1ny cm-es kocs\u00E1nyon. A hegyes cs\u00FAcs\u00FA cs\u00E9szelevelek is sz\u0151r\u00F6sek. A hat forrt sziromb\u00F3l \u00E1ll\u00F3 vir\u00E1g lila sz\u00EDn\u0171, b\u00F3kol\u00F3, kicsit \u00F6sszehajl\u00F3. Term\u00E9se tok. \n\nSz\u00E1raz sziklagyepeken, r\u00E9teken, sziklalejt\u0151k\u00F6n tal\u00E1lkozhatunk vele, \u00E1prilis v\u00E9g\u00E9t\u0151l vir\u00E1gzik.</string>
    <string name="flora_39_description">Sz\u00E1raz legel\u0151k\u00F6n, gyepeken, ugarokon t\u00F6meges lehet. F\u00E9szkei m\u00E1r a vir\u00E1gz\u00E1s el\u0151tt pirosra sz\u00EDnez\u0151dnek a f\u00E9szekpikkelyek miatt.\n\n80-120 cm magas, fel\u00E1ll\u00F3, sz\u00FCrk\u00E9n molyhos sz\u00E1r\u00E1t sz\u00FAr\u00F3s keskeny sz\u00E1rnyak szeg\u00E9lyezik. Levelei l\u00E1ndzs\u00E1sak, m\u00E9lyen hasogatottak, sz\u00FAr\u00F3s-t\u00F6visesek, lefut\u00F3ak, fon\u00E1kjukon finoman molyhosak. Vir\u00E1gai mutat\u00F3sak, felt\u0171n\u0151 piros-lila sz\u00EDn\u0171ek, majdnem g\u00F6mb alak\u00FAak, 4-8 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171ek, hossz\u00FA kocs\u00E1nyon t\u00F6bbnyire mag\u00E1nyosan b\u00F3kolnak. Enyhe, \u00E9des p\u00E9zsmaillatot \u00E1rasztanak. F\u00E9szekpikkelyei koronaszer\u0171en \u00F6lelik a f\u00E9szket, 2-8 mm sz\u00E9lesek, b\u00EDborlil\u00E1k, sz\u00FAr\u00F3sak. \n\nTerm\u00E9se sz\u0151rb\u00F3bit\u00E1s kaszat. M\u00E1jus \u00E9s augusztus k\u00F6z\u00F6tt tal\u00E1lkozhatunk vele legel\u0151k\u00F6n, sz\u00E1nt\u00F3kon, t\u00F6lt\u00E9seken, \u00FAtsz\u00E9leken, hegyi r\u00E9teken.</string>
    <string name="flora_40_description">Haz\u00E1nkban t\u00F6bb, \u00F6sszesen nyolc n\u0151szirom faj \u00E9l, ezek k\u00F6z\u00FCl h\u00E9t v\u00E9dett, egyed\u00FCl a mocs\u00E1ri n\u0151szirom nem \u00E9lvez v\u00E9delmet. A magyar n\u0151szirom fokozottan v\u00E9dett endemikus faj, eszmei \u00E9rt\u00E9ke 50 000 forint.\n\nK\u00F6zepes termet\u0171, fel\u00E1ll\u00F3, hengeres sz\u00E1r\u00FA n\u0151sziromfaj. A sz\u00E1r nem \u00E1gazik el, csak a vir\u00E1gokat tart\u00F3 kocs\u00E1nyok miatt t\u0171nhet \u00FAgy. A lapos, sz\u00E9les levelek \u00E9p sz\u00E9l\u0171ek, kard alak\u00FAak, oldalra elhajl\u00F3ak lehetnek, nagyj\u00E1b\u00F3l megegyeznek a sz\u00E1r hossz\u00E1val. A vir\u00E1gok lila sz\u00EDn\u0171ek, egy sz\u00E1ron kett\u0151-n\u00E9gy bimb\u00F3 tal\u00E1lhat\u00F3, melyek k\u00F6z\u00FCl egyszerre csak egy vir\u00E1gzik, csup\u00E1n egy-k\u00E9t napig. Miut\u00E1n elvir\u00EDtott, ny\u00EDlik a k\u00F6vetkez\u0151 bimb\u00F3. A vir\u00E1gok \u2013 az egyszik\u0171ekre jellemz\u0151en-hat tag\u00FAak. A h\u00E1rom bels\u0151 lepellev\u00E9l \u00F6sszehajl\u00F3, a h\u00E1rom ezek k\u00F6z\u00FCl cs\u00FCng ki, a t\u00F6v\u00E9n \u201Eszak\u00E1ll\u201D l\u00E1that\u00F3. Term\u00E9se hat rekeszre osztott tok. Ny\u00E1r elej\u00E9n, m\u00E1jusban vir\u00E1gzik ny\u00EDlt, napos r\u00E9teken, sziklagyepeken. \n\nA magyar n\u0151szirommal a h\u00FAsz forintos \u00E9rm\u00E9n is tal\u00E1lkozhatunk.</string>
    <string name="flora_41_description">Kulcsocska illetve Szent P\u00E9ter kulcsa n\u00E9ven is ismert vir\u00E1g, ut\u00F3bbi nev\u00E9t \u00E1ll\u00EDt\u00F3lag arr\u00F3l kapta, hogy a vir\u00E1gok \u00FAgy ny\u00EDlnak, mintha kulcsok lenn\u00E9nek egy kulcscsom\u00F3ban.\n\nK\u00F6zepes termet\u0171 tavaszi \u00E9vel\u0151. Fel\u00E1ll\u00F3 sz\u00E1ra nem \u00E1gazik el. Levelei toj\u00E1sdad alak\u00FAak, hirtelen, ny\u00E9lben keskenyed\u0151ek. A s\u00E1rga, \u00F6t szirm\u00FA vir\u00E1gok kellemes illat\u00FAak, minden szirmon l\u00E1that\u00F3 egy narancss\u00E1rga torokfolt, ezek nem \u00E9rnek \u00F6ssze, nem alkotnak gy\u0171r\u0171t. A harang alak\u00FA, forrt cs\u00E9sze hosszabb, mint a vir\u00E1gok. Tokterm\u00E9se van. M\u00E1rcius v\u00E9g\u00E9t\u0151l vir\u00E1gzik sziklagyepeken, erdei tiszt\u00E1sokon, erd\u0151sz\u00E9leken, r\u00E9teken, t\u00F6rmel\u00E9kes lejt\u0151k\u00F6n. \n\nGyakori vadvir\u00E1g, nem v\u00E9dett. Gy\u00F3gyn\u00F6v\u00E9ny, gy\u00F6ker\u00E9t haszn\u00E1lj\u00E1k fel k\u00F6h\u00F6g\u00E9scsillap\u00EDt\u00F3 te\u00E1kba.</string>
    <string name="flora_42_description">Nagy erny\u00F6j\u0171 k\u00F3r\u00F3s n\u00F6v\u00E9nyek, nagy level\u00FCk t\u00F6bbsz\u00F6r\u00F6sen sz\u00E1rnyas v. h\u00E1romszor sz\u00E1rnyasan osztott, vir\u00E1guk rendesen feh\u00E9r. Term\u00E9s\u00FCk 4-4 sz\u00E1rnya a mell\u00E9kbord\u00E1knak felel meg, t\u00FCsk\u00E9i nincsenek. N\u00E1lunk a K\u00E1rp\u00E1tokban \u00E9s a Dun\u00E1nt\u00FAl meszes talajon elterjedt\n\nGy\u00F6ker\u00E9t \u00E1llatorvoss\u00E1gnak (feh\u00E9r enci\u00E1n) haszn\u00E1lj\u00E1k, a n\u00E9p pedig s\u00F6rbe \u00E1ztatja s gyomorer\u0151s\u00EDt\u0151\u00FCl issza.\n\n</string>
    <string name="flora_43_description">Sz\u00E1raz t\u00F6lgyesekben t\u00F6megesen vir\u00E1gozhat. Megd\u00F6rzs\u00F6lve jellegzetes illatot \u00E1raszt. Vir\u00E1gai sosem egyes\u00E9vel \u00E1llnak, szinte csokrot alkotnak.\n\nM\u00E9teres magass\u00E1got is meghaladhat. Sz\u00E1ra fel\u00E1ll\u00F3, merev. Levelei m\u00E9lyen hasadtak, majdnem a f\u0151\u00E9rig. A szeletk\u00E9k sz\u00E9le f\u0171r\u00E9szes. Als\u00F3 levelei nyelesek, a sz\u00E1rlevelek \u00FCl\u0151k. Vir\u00E1gai d\u00FAs s\u00E1torvir\u00E1gzatban ny\u00EDlnak. A cs\u00F6ves vir\u00E1gok s\u00E1rg\u00E1k, nyelves vir\u00E1gai feh\u00E9rek. A vir\u00E1gok \u00E1tm\u00E9r\u0151je 1,5-2 cm. Term\u00E9se kaszat. Sz\u00E1razs\u00E1gt\u0171r\u0151: sz\u00E1raz t\u00F6lgyesek, v\u00E1g\u00E1sok, erd\u0151sz\u00E9lek, \u00FAtsz\u00E9lek vir\u00E1ga, amely j\u00FAnius-augusztus h\u00F3napokban vir\u00E1gzik.</string>
    <string name="flora_44_description">Sz\u00E1razs\u00E1gt\u0171r\u0151, f\u00E9nyig\u00E9nyes. Egyes fajok 20\u201350 cm hossz\u00FAra n\u00F6v\u0151 hajt\u00E1sai elfekv\u0151k, m\u00E1sok f\u00E9lg\u00F6mb alak\u00FA bokrokk\u00E1 fejl\u0151dnek. A hajt\u00E1sok el\u00E1gaz\u00F3k, a fekv\u0151 r\u00E9szeken legy\u00F6keresednek. Vir\u00E1gos hajt\u00E1sain \u00E1tellenesen helyezkednek el elliptikus levelei. Apr\u00F3, ajakos, egyes fajokon lil\u00E1s r\u00F3zsasz\u00EDn\u0171, m\u00E1sokon r\u00F3zsav\u00F6r\u00F6s vir\u00E1gai az \u00E1gak v\u00E9g\u00E9n ny\u00EDlnak. Magja nagyon apr\u00F3.\n\nV\u00E1gva \u00E9s morzsolva forgalmazz\u00E1k.\n\nEr\u0151s, k\u00E1mforos arom\u00E1ja miatt \u00F3vatosan kell haszn\u00E1lni, mert t\u00FAladagolva megv\u00E1ltoztatja az \u00E9tel jelleg\u00E9t. Ill\u00F3olajainak meg\u0151rz\u00E9se \u00E9rdek\u00E9ben j\u00F3l z\u00E1rhat\u00F3 ed\u00E9nyben kell tartani. Friss \u00E1gacsk\u00E1i n\u00E9h\u00E1ny napig h\u0171t\u0151ben is el\u00E1llnak.</string>
    <string name="flora_45_description">A szarkal\u00E1bak nemcsak a b\u00FAzavet\u00E9sek jellemz\u0151 n\u00F6v\u00E9nyei, rokonaik, a Delphinium nemzets\u00E9g tagjai a kiskertek ny\u00E1ri d\u00EDszei, hatalmas vir\u00E1gf\u00FCrtjeikkel, melyek feh\u00E9rt\u0151l a s\u00F6t\u00E9tk\u00E9kig sz\u00E1mtalan \u00E1rnyalatban pomp\u00E1znak.\n\nMajdnem egy m\u00E9ter magasra n\u0151 meg, fel\u00E1ll\u00F3 sz\u00E1ra vaskos, hengeres. Ny\u00E9l n\u00E9lk\u00FCli levelei \u00F6sszetettek, a lev\u00E9lk\u00E9k keskeny sz\u00E1lasak vagy \u00E1r alak\u00FAak, \u00E9p sz\u00E9l\u0171ek. A sok sz\u00E1rlev\u00E9l miatt az eg\u00E9sz n\u00F6v\u00E9ny bozontos hat\u00E1st kelt. Vir\u00E1gai s\u0171r\u0171, t\u00F6m\u00F6tt f\u00FCrtben ny\u00EDlnak, a sz\u00E1r nem \u00E1gazik \u00FAgy el, mint a mezei szarkal\u00E1b\u00E9. Sz\u00EDn\u00FCk s\u00F6t\u00E9tlila, hegyes sarkanty\u00FAban v\u00E9gz\u0151dnek. T\u00FCsz\u0151 term\u00E9se van. \n\nM\u00E1jus-j\u00FAniusban vir\u00E1gzik sz\u00E1nt\u00F3kon, m\u0171velt \u00E9s bolygatott ( ruder\u00E1lis) talajokon, meleg, naps\u00FCt\u00F6tte helyeken.</string>
    <string name="flora_46_description">20\u201350 cm-es, eg\u00E9sz\u00E9ben k\u00E9kes-deres sz\u00EDnezet\u0171 n\u00F6v\u00E9ny. Levelei t\u00F6bbsz\u00F6r\u00F6sen \u00F6sszetettek; a sz\u00E1r csak a k\u00F6zep\u00E9ig leveles. A lev\u00E9lgerinc el\u00E1gaz\u00E1sai hengeresek vagy kiss\u00E9 lap\u00EDtottak (de nem bord\u00E1zottak). Lev\u00E9lk\u00E9i \u00B1 h\u00E1romkar\u00E9j\u00FAak, sz\u00E9less\u00E9g\u00FCk kb. megegyezik a hosszukkal (0,8\u20132 cm). A vir\u00E1gzat laza, nagyj\u00E1b\u00F3l g\u00FAla alak\u00FA, az egyes vir\u00E1gok kicsik, s\u00E1rg\u00E1s sz\u00EDnezet\u0171ek, cs\u00FCng\u0151k.\n\nInk\u00E1bb m\u00E9szkedvel\u0151; dolomitsziklagyepekben, karsztbokorerd\u0151kben fordul el\u0151.\n</string>
    <string name="flora_47_description">Jellegtelennek t\u0171n\u0151, kis termet\u0171, sziklai n\u00F6v\u00E9nyek a k\u0151t\u00F6r\u0151f\u00FCvek. Ha azonban vir\u00E1gaikat k\u00F6zelebbr\u0151l megszeml\u00E9lj\u00FCk, l\u00E1thatjuk, milyen sz\u00EDnekben pomp\u00E1znak.\n\nMind\u00F6ssze 5-15 centim\u00E9teresre n\u0151 meg. P\u00E1rn\u00E1s n\u00F6veked\u00E9s\u0171 faj, levelei t\u0151lev\u00E9lr\u00F3zs\u00E1t alkotnak. A levelek cs\u00FAcsa h\u00E1rom cimp\u00E1ra osztott. A halv\u00E1ny r\u00F3zsasz\u00EDn vagy feh\u00E9r, \u00F6t szirm\u00FA vir\u00E1gok mag\u00E1nyosan vagy kettes\u00E9vel ny\u00EDlnak a karcs\u00FA sz\u00E1r cs\u00FAcs\u00E1n. \n\nHaz\u00E1nkban nem honos, egy\u00E9bk\u00E9nt magashegys\u00E9gek faja, ahol sziklafalakon, let\u00F6r\u00E9seken, t\u00F6rmel\u00E9klejt\u0151k\u00F6n vir\u00E1gzik.</string>
    <string name="flora_48_description">A g\u00F3lyaorrf\u00E9l\u00E9k karsztbokorerd\u0151kben el\u0151fordul\u00F3 k\u00E9pvisel\u0151je.\n\nA G\u00F3lyaorrf\u00E9l\u00E9k csal\u00E1dj\u00E1nak szinte az eg\u00E9sz vil\u00E1gon vannak k\u00E9pvisel\u0151i. A csal\u00E1dba tartoz\u00F3 kb. 400 fajb\u00F3l Eur\u00F3p\u00E1ban 39, Magyarorsz\u00E1gon 16 tal\u00E1lhat\u00F3 meg. Ak\u00E1r f\u00E9l m\u00E9ter magasra is megn\u00F6v\u0151 g\u00F3lyaorrf\u00E9le (geraniacea). \n\nSz\u00E1ra hengeres, a csal\u00E1dj\u00E1hoz tartoz\u00F3 t\u00F6bbi vir\u00E1ghoz hasonl\u00F3an sz\u0151r\u00F6s \u00E9s m\u00E1r a talajhoz k\u00F6zel el\u00E1gazik. Levele tenyeresen szeldelt, hasadt. Vir\u00E1ga mint ahogyan a latin neve is mutatja piros sz\u00EDn\u0171. A sziromlevelek sokszor sz\u00E9tny\u00EDltak, nagyok, egyes\u00E9vel \u00E1llnak \u00E9s hossz\u00FA kocs\u00E1nyon fejl\u0151dnek. Zavar\u00E1st\u0171r\u00E9si kicsi, \u00E1ltal\u00E1ban karsztbokorerd\u0151kben tal\u00E1lkozhatunk vele. Term\u00E9se a g\u00F3lya orr\u00E1ra eml\u00E9keztet.</string>
    <string name="flora_49_description">\u00DCde erd\u0151kben kor\u00E1n tavasszal tal\u00E1lkozhatunk a hunyor nemzets\u00E9g tagjaival. A m\u00E1r elvir\u00E1gzott p\u00E9ld\u00E1nyokon ott maradnak a cs\u00E9szelevelek, nem hullanak le, \u00EDgy olyb\u00E1 t\u0171nik, mintha m\u00E9g mindig vir\u00E1gozna, de m\u00E1r l\u00E1that\u00F3 az aszmagcsokor.\n\nVir\u00E1gz\u00E1skor csak vaskos, hengeres, h\u00FAsos sz\u00E1ra l\u00E1that\u00F3. Cs\u00FAcs\u00E1n egy vagy k\u00E9t vir\u00E1g fejl\u0151dik. A cs\u00E9szelevelek z\u00F6ldes-piros sz\u00EDn\u0171ek, sz\u00E1muk \u00F6t. A szirmok m\u00E9zfejt\u0151kk\u00E9 m\u00F3dosultak. A vir\u00E1g felett n\u00E9h\u00E1ny l\u00E1ndzs\u00E1s lev\u00E9lk\u00E9re osztott gall\u00E9rlev\u00E9l \u00FCl. Elvir\u00E1gz\u00E1s ut\u00E1n vir\u00E1ga nem hullik sz\u00E9t, a z\u00F6ldess\u00E1rga porz\u00F3k hely\u00E9t a term\u00E9s foglalja el. Levele csak ekkor kezd el fejl\u0151dni, majd eg\u00E9sz ny\u00E1ron \u00E1t megmarad. A levelek nagyok, tenyeresen osztottak, a lev\u00E9l\u00E9k\u00E9k l\u00E1ndzsa alak\u00FAak f\u0171r\u00E9szes sz\u00E9l\u0171ek, hossz\u00FA ny\u00E9len emelkednek a talaj f\u00F6l\u00E9. M\u00E1rciusban kezd vir\u00E1gozni, ekkor m\u00E9g el\u00E9g napf\u00E9ny jut a talajra. A hunyorok nemes v\u00E1ltozatai kedvelt kerti n\u00F6v\u00E9nyek. \n\nM\u00E9rgez\u0151ek! V\u00E9dett, eszmei \u00E9rt\u00E9ke 5000 forint. Magyarorsz\u00E1gon f\u0151leg a B\u00FCkk hegys\u00E9gben t\u00F6meges, a Dun\u00E1nt\u00FAlon hi\u00E1nyzik.</string>
    <string name="flora_50_description">Magyarorsz\u00E1gon az egyik legkor\u00E1bban ny\u00EDl\u00F3 d\u00EDszn\u00F6v\u00E9nyk\u00E9nt is \u00FCltetett vadvir\u00E1g. A k\u00F6rnyez\u0151 orsz\u00E1gok magashegys\u00E9geiben j\u00F3val gyakoribb mint n\u00E1lunk.\n\nA bogl\u00E1rkaf\u00E9l\u00E9k csal\u00E1dj\u00E1nak legkor\u00E1bban vir\u00E1gz\u00F3 tagja. Eredeti \u00E9l\u0151hely\u00E9n magass\u00E1ga alig haladja meg az 5-10 centim\u00E9tert, haz\u00E1nkban a j\u00F3val kedvez\u0151bb term\u0151helyi viszonyok miatt ak\u00E1r 20 centim\u00E9teresre is megn\u0151het. Levelei gall\u00E9rszer\u0171en \u00F6lelik k\u00F6rbe a 2-3 centim\u00E9ter nagys\u00E1g\u00FA s\u00E1rga sz\u00EDn\u0171 vir\u00E1got. \n\n\u00C9rdekess\u00E9g, hogy a vir\u00E1got a s\u00E1rga sz\u00EDn\u0171 cs\u00E9szelevelek alkotj\u00E1k, a porz\u00F3k mellett fejl\u0151d\u0151 sziromlevelek m\u00E9zfejt\u0151v\u00E9 alakulnak. (a m\u00E9zfejt\u0151, vagy m\u00E1s n\u00E9ven nekt\u00E1rium egy vir\u00E1gon bel\u00FCl, vagy k\u00EDv\u00FCl tal\u00E1lhat\u00F3 mirigy amely nekt\u00E1rt v\u00E1laszt ki a rovarok csalogat\u00E1s\u00E1ra). A term\u00E9szetben megtal\u00E1lhat\u00F3 \u00E1llom\u00E1nyai mind v\u00E9dettek.</string>
    <string name="flora_51_description">Magyarorsz\u00E1gon n\u00E9gy szell\u0151r\u00F3zsa faj \u00E9l. Vir\u00E1guk a bogl\u00E1ros szell\u0151r\u00F3zsa kiv\u00E9tel\u00E9vel feh\u00E9r sz\u00EDn\u0171. K\u00E9t v\u00E9dett fajuk is van, az erdei \u00E9s a h\u00E1rmaslevel\u0171 szell\u0151r\u00F3zsa.\n\nMintegy h\u00FAsz cm magasra megn\u00F6v\u0151, kora tavaszi geofiton n\u00F6v\u00E9ny\u00FCnk. Kedves feh\u00E9r vir\u00E1gai olyanok, mintha a t\u00E9li h\u00F3b\u00F3l maradt volna n\u00E9h\u00E1ny folt az avaron. Levelei h\u00E1rom-\u00F6tsz\u00F6r\u00F6sen \u00F6sszetettek, a lev\u00E9lk\u00E9k tagoltak, f\u0171r\u00E9szes sz\u00E9l\u0171ek. Levelei a vir\u00E1gz\u00E1st k\u00F6vet\u0151en fejl\u0151dnek ki teljesen. Vir\u00E1gai \u00E1ltal\u00E1ban mag\u00E1nyosak, ritk\u00E1n kettes\u00E9vel ny\u00EDlnak a levelek f\u00F6l\u00F6tt a sz\u00E1r cs\u00FAcs\u00E1n .\n\nA vir\u00E1gz\u00E1s elej\u00E9n b\u00F3kolnak, majd fel\u00E1ll\u00F3ak. A feh\u00E9r szirmok sz\u00E1ma \u00E1ltal\u00E1ban hat (ami ink\u00E1bb a egyszik\u0171ekre jellemz\u0151. Term\u00E9se aszmag. \u00DCde erd\u0151k, patakpartok vir\u00E1ga.</string>
    <string name="flora_52_description">A legt\u00F6bb iszalag faj k\u00FAsz\u00F3n\u00F6v\u00E9ny, de a r\u00E9ti iszalag kiv\u00E9telt k\u00E9pez. Magyarorsz\u00E1gon v\u00E9dett vadvir\u00E1g, az eszmei \u00E9rt\u00E9ke 2000 forint.\n\nFel\u00E1ll\u00F3 sz\u00E1ra 20-50 cm magasra n\u0151 meg. Levelei a sz\u00E1ron keresztbe \u00E1tellenesen n\u0151nek, toj\u00E1sdadok, a lev\u00E9lsz\u00E9l \u00E9s lev\u00E9llemez egyar\u00E1nt \u00E9p, v\u00E9ge kihegyezett. A sz\u00E1r v\u00E9g\u00E9n mag\u00E1nyosan fejl\u0151dik a lil\u00E1sk\u00E9k, 4-5 tag\u00FA, csavarodott szirm\u00FA vir\u00E1gok ( ezek val\u00F3j\u00E1ban elsz\u00EDnez\u0151d\u00F6tt cs\u00E9szelevelek). A porz\u00F3k s\u00E1rg\u00E1k. Term\u00E9se aszmagcsokor, mint az erdei iszalagnak, de j\u00F3val r\u00F6videbb. \n\nM\u00E1jus \u00E9s szeptember k\u00F6z\u00F6tt vir\u00E1gzik nedvesebb, nyirkosabb talaj\u00FA r\u00E9teken, legel\u0151k\u00F6n. Az iszalagok nemes\u00EDtett v\u00E1ltozatai nagy n\u00E9pszer\u0171s\u00E9gnek \u00F6rvendenek a kertbar\u00E1tok k\u00F6z\u00F6tt.</string>
    <string name="flora_53_description">A bogl\u00E1rkaf\u00E9l\u00E9k n\u00E9vad\u00F3 nemzets\u00E9ge nagyon v\u00E1ltozatos: vir\u00E1gaik lehetnek s\u00E1rg\u00E1k vagy feh\u00E9rek, level\u00FCk l\u00E1ndzs\u00E1s vagy sz\u00E1rnyalt, tenyeresen osztott. \u00C9l\u0151hely\u00FCk is sokf\u00E9le, mocs\u00E1rr\u00E9tt\u0151l a sz\u00E1raz gyepig. K\u00F6z\u00F6s jellemz\u0151j\u00FCk, hogy m\u00E9rgez\u0151ek.\n\nVaskos, \u00FCreges, hamvas fel\u00FClet\u0171 sz\u00E1ra fel\u00E1ll\u00F3, kopasz. A levelek tenyeresen osztottak, sok v\u00E9kony, sz\u00E1las cimp\u00E1ra hasadtak. A cimp\u00E1k cs\u00FAcsa hegyes, sz\u00E9l\u00FCk \u00E9p. A t\u0151levelek nyelesek, a sz\u00E1rlevelek \u00FCl\u0151ek vagy r\u00F6vid nyel\u0171ek. A sz\u00E1r a cs\u00FAcsk\u00F6zelben t\u00F6bbsz\u00F6r el\u00E1gazik, de a vir\u00E1gok mag\u00E1nyosan ny\u00EDlnak a kocs\u00E1nyokon A s\u00E1rga, toj\u00E1sdad, f\u00E9nyes szirmok sz\u00E1ma \u00F6t, sok porz\u00F3ja van. A cs\u00E9szelevelek finoman sz\u0151r\u00F6sek. \n\nTerm\u00E9se aszmagcsokor. \u00C1prilist\u00F3l vir\u00E1gzik j\u00FAnius-j\u00FAliusig, r\u00E9teken, utak sz\u00E9l\u00E9n.</string>
    <string name="flora_54_description">Tavaszi erd\u0151ink gyakori vir\u00E1gai az iboly\u00E1k, de kertekbe is sok fajt \u00FCltetnek. Maggal \u00E9s legy\u00F6keresed\u0151 sarjakkal gyorsan szaporodnak.\n\n\u00D6t-tizen\u00F6t cm magasra megn\u00F6v\u0151, \u00E9vel\u0151 vadvir\u00E1g. Levelei hossz\u00FA nyel\u0171ek, s\u00F6t\u00E9tz\u00F6ldek, \u00E1ttelel\u0151ek, keskeny sz\u00EDv alak\u00FAak, f\u0171r\u00E9szes sz\u00E9l\u0171ek, t\u0151lev\u00E9lr\u00F3zs\u00E1t alkotnak. A feh\u00E9r sz\u00EDn\u0171 vir\u00E1gok mag\u00E1nyosan ny\u00EDlnak a t\u0151kocs\u00E1nyok cs\u00FAcs\u00E1n. Torkuk s\u00F6t\u00E9ten erezett lehet. Tokterm\u00E9se van, de legy\u00F6keresed\u0151 sarjakkal is terjed. \n\nSz\u00E1raz t\u00F6lgyesek, bokorerd\u0151k, kem\u00E9nyf\u00E1s ligeterd\u0151k tavaszi d\u00EDsze.\uFEFF</string>
    <string name="flora_55_description">A csal\u00E1d tagjai igen v\u00E1ltozatos m\u00E9ret\u0171ek \u00E9s sz\u00EDn\u0171ek. \u00C1ltal\u00E1ban a lila vagy k\u00E9k valamely \u00E1rnyalat\u00E1ban pomp\u00E1znak, de el\u0151fordul s\u00E1rga vir\u00E1g\u00FA is-a s\u00E1rga ibolya Haz\u00E1nkban csak a b\u00FCkki Le\u00E1ny-v\u00F6lgyben \u00E9l.\n\nA hazai fajok viszonylag alacsony termet\u0171ek, a nagyvir\u00E1g\u00FA ibolya 8-15 cm magasra n\u0151 meg. Levelei t\u0151lev\u00E9lr\u00F3zs\u00E1ban \u00E1llnak, hossz\u00FA nyel\u0171ek, vese vagy ford\u00EDtott sz\u00EDv alak\u00FAak, sz\u00E9l\u00FCk csipk\u00E9s vagy f\u0171r\u00E9szes. Az ibolya fajokat nem k\u00F6nny\u0171 egym\u00E1st\u00F3l megk\u00FCl\u00F6nb\u00F6ztetni- a nagyvir\u00E1g\u00FA ibolya \u00E9s az erdei ibolya nagyon hasonl\u00EDt agym\u00E1sra, de ut\u00F3bbinak kisebb \u00E9s s\u00F6t\u00E9tebb a vir\u00E1gai. A nagyvir\u00E1g\u00FA ibolya vir\u00E1ga 2 cm- n\u00E9l is nagyobb lehet, halv\u00E1ny sz\u00EDn\u0171, s\u00F6t\u00E9tebb cs\u00EDkoz\u00E1ssal a szirmok t\u00F6v\u00E9n\u00E9l. Sarkanty\u00FAja ak\u00E1r f\u00E9l centis is lehet, vastag, bar\u00E1zd\u00E1lt. Term\u00E9se tok. \n\n\u00C1prilis \u00E9s m\u00E1jus k\u00F6z\u00F6tt vir\u00EDt nyirkos szikla \u00E9s szurdok erd\u0151kben, kem\u00E9nyf\u00E1s ligeterd\u0151kben.\uFEFF</string>
    <string name="flora_56_description">A Viola nemzets\u00E9g tagjai az iboly\u00E1k \u00E9s \u00E1rv\u00E1csk\u00E1k. T\u00F6bbnyire lila sz\u00EDn\u0171ek, de akad k\u00F6zt\u00FCk feh\u00E9r \u00E9s s\u00E1rga vir\u00E1g\u00FA faj is.\n\nKarcs\u00FA sz\u00E1r\u00FA, csinos kis n\u00F6v\u00E9ny. Megjelen\u00E9s\u00E9ben jobban hasonl\u00EDt az \u00E1rv\u00E1csk\u00E1kra. Levelei osztottak, az osztatok ford\u00EDtott toj\u00E1sdadok, csipk\u00E9s-f\u0171r\u00E9szes sz\u00E9l\u0171ek. Vir\u00E1ga kb. 1-1,5 cm nagy, felt\u0171n\u0151, \u00E9l\u00E9nk sz\u00EDn\u0171, s\u00F6t\u00E9tlila vagy kasm\u00EDrk\u00E9k, a torokn\u00E1l s\u00F6t\u00E9tebb cs\u00EDkoz\u00E1ssal, a k\u00F6zepe s\u00E1rga. Tokterm\u00E9s van. Hegyvid\u00E9ki faj, Haz\u00E1nkban nem honos. Hegyi r\u00E9tek, erd\u0151sz\u00E9lek, v\u00E1g\u00E1sok vadvir\u00E1ga m\u00E1jusban.\uFEFF</string>
    <string name="flora_57_description">Geofiton faj-a lombfakad\u00E1s el\u0151tt vir\u00E1gzik,amikor m\u00E9g el\u00E9g f\u00E9ny \u00E9ri a talajt. Miut\u00E1n a f\u00E1k levelei elveszik a f\u00E9nyt, visszah\u00FAz\u00F3dnak a f\u00F6ld al\u00E1, ahol gum\u00F3juk, vaskos sz\u00E1ruk tartal\u00E9k t\u00E1panyagaival v\u00E9szelik \u00E1t az \u00E9vet.\n\n10-20 cm magas, kisebb termet\u0171, mint az odvas keltike. Leveleik is k\u00FCl\u00F6nb\u00F6znek, az ujjas keltik\u00E9nek jobban osztottak, m\u00E9lyebben szeldeltek. A murvalevelek is hasadtak. Vir\u00E1gai \u00E1ltal\u00E1ban lil\u00E1sv\u00F6r\u00F6sek, ritk\u00E1n feh\u00E9r sz\u00EDn\u0171ek, a sz\u00E1r v\u00E9g\u00E9n f\u00FCrtben ny\u00EDlnak. Term\u00E9se hossz\u00FAk\u00E1s tok. Gum\u00F3ja kisebb, csup\u00E1n mogyor\u00F3szem m\u00E9ret\u0171, \u00E9s belseje nem \u00FCreges. M\u00E1rcius-\u00E1prilisban vir\u00E1gzik ligeterd\u0151kben, \u00FCde lomberd\u0151kben.\uFEFF</string>
    <string name="flora_58_description">Ny\u00E1ron messzir\u0151l szembet\u0171nnek nagy, s\u00E1rga foltjai. A n\u00E9phit \u00F6rd\u00F6g\u0171z\u0151 tuljadons\u00E1ggal ruh\u00E1zza f\u00F6l. Gy\u00F3gyn\u00F6v\u00E9ny is.\n\nHengeres sz\u00E1ra er\u0151teljes, fel\u00E1ll\u00F3, szinte f\u00E1sod\u00F3. Apr\u00F3,ny\u00E9l n\u00E9lk\u00FCli levelei keresztben \u00E1tellenesen \u00FClnek a sz\u00E1ron, kerekdedek vagy elliptikusak, \u00E9p sz\u00E9l\u0171ek. A levelek rendelkeznek egy \u00E9rdekes tulajdons\u00E1ggal, melyet a n\u00F6v\u00E9ny neve is \u0151riz (latin nev\u00E9ben a perforatum sz\u00F3, illetve n\u00E9hol lyukaslevel\u0171 orb\u00E1ncf\u0171nek is nevezik): f\u00E9ny fel\u00E9 ford\u00EDtva apr\u00F3 p\u00F6tty\u00F6k l\u00E1that\u00F3ak, mintha a lev\u00E9l \u00E1t lennek szurk\u00E1lva. A levelet vagy vir\u00E1got megd\u00F6rzs\u00F6lve s\u00F6t\u00E9t b\u00EDbor nedvet eresztenek. Vir\u00E1gai \u00F6t s\u00E1rga, toj\u00E1sdad sziromb\u00F3l \u00E1llnak, illetve nagy sz\u00E1m\u00FA porz\u00F3b\u00F3l. S\u00E1toroz\u00F3 vir\u00E1gzatot alkotnak. Az \u00E9rett tokterm\u00E9sek narancss\u00E1rga sz\u00EDn\u0171ek. Napos, meleg r\u00E9teken, lejt\u0151k\u00F6n fordul el\u0151, j\u00FAlius-augusztusban vir\u00E1gzik.\uFEFF</string>
    <string name="flora_59_description">A hazai lombos erd\u0151k v\u00E9dett kora tavaszi vadvir\u00E1ga. Dekorat\u00EDv vir\u00E1gai miatt kedvelt kerti d\u00EDszn\u00F6v\u00E9ny.\n\nA Liliomf\u00E9l\u00E9k csal\u00E1dj\u00E1nak tagja, nemzets\u00E9g\u00E9nek (Scilla) mintegy 90 fajt\u00E1ja ismert, haz\u00E1nkban az Erd\u00E9lyi, \u0150szi, Nyugati, Ligeti, Balk\u00E1ni csillagvir\u00E1g honos. \u00C9vel\u0151, hagym\u00E1s n\u00F6v\u00E9ny, ritk\u00E1n fejleszt k\u00E9t keskeny t\u0151lev\u00E9ln\u00E9l t\u00F6bbet. Vir\u00E1ga 5 szirm\u00FAak k\u00E9k vagy ritk\u00E1n feh\u00E9r sz\u00EDn\u0171ek. A kert\u00E9szeti felhaszn\u00E1l\u00E1son k\u00EDv\u00FCl, gy\u00F3gy\u00E1szati felhaszn\u00E1l\u00E1sa is ismert, a por\u00EDtott hagyma alapanyaga n\u00E9h\u00E1ny tradicion\u00E1lis k\u00F6h\u00F6g\u00E9s elleni gy\u00F3gyszernek. V\u00E9dett.</string>
    <string name="flora_60_description">\u00C9gsz\u00EDnk\u00E9k, kedves vir\u00E1gaival a patakpartok kedvelt sz\u00EDnfoltja. B\u00E9kaszemnek \u00E9s eg\u00E9rf\u00FClnek is nevezik n\u00E9piesen.\n\nV\u00E9kony sz\u00E1ra kiss\u00E9 elhajl\u00F3, tereb\u00E9lyes n\u00F6veked\u00E9s\u0171. Levelei hossz\u00FAk\u00E1s l\u00E1ndzs\u00E1sak, \u00FCl\u0151k, \u00E9p sz\u00E9l\u0171ek, a r\u00E1simul\u00F3 sz\u0151r\u00F6kt\u0151l puha tapint\u00E1s\u00FAak. Vir\u00E1gai nem egyszerre ny\u00EDlnak ki, laza csoportot alkotnak, \u00E9gsz\u00EDnk\u00E9kek, felt\u0171n\u0151 sz\u00E9ps\u00E9g\u0171ek. A vir\u00E1g tork\u00E1ban s\u00E1rga folt l\u00E1that\u00F3. Term\u00E9sei n\u00E9gyes\u00E9vel \u00E1ll\u00F3 makkocsk\u00E1k. M\u00E1just\u00F3l eg\u00E9szen szeptemberig bontja szirmait mocsarakban, vizeny\u0151s talaj\u00FA r\u00E9teken,patakok partj\u00E1n.\uFEFF</string>
    <string name="flora_61_description">N\u00E9piesen s\u00E1rga mad\u00E1rliliomnak is nevezik. Nagyon kor\u00E1n, m\u00E1r m\u00E1rciusban vir\u00E1gzik. Vir\u00E1gait a d\u00E9lel\u0151tti \u00F3r\u00E1kban nyitja, k\u00E9s\u0151bb becsuk\u00F3dik. Gy\u00F6ker\u00E9n k\u00E9t v\u00EDzszintes \u00E9s egy ezekt\u0151l lev\u00E1l\u00F3 hagym\u00E1ja van.\n\nKis termet\u0171 kora tavaszi vir\u00E1g. Egyetlen hossz\u00FA, keskeny t\u0151levelet fejleszt, melynek v\u00E9ge sapkaszer\u0171en \u00F6sszeborul. Sz\u00E1rleveleinek sz\u00E9le molyhos, \u00E1tellenes \u00E1ll\u00E1s\u00FAak. Vir\u00E1gai erny\u0151re hasonl\u00EDt\u00F3 vir\u00E1gzatban ny\u00EDlnak a sz\u00E1r v\u00E9g\u00E9n. A s\u00E1rga sz\u00EDn\u0171, hat hegyes cs\u00FAcs\u00FA lepel alkotta vir\u00E1gok hossz\u00FA kocs\u00E1nyon \u00FClnek, ezeknek hossz\u00FAs\u00E1ga elt\u00E9r\u0151. Term\u00E9se apr\u00F3 tok. M\u00E1rcius \u00E9s m\u00E1jus k\u00F6z\u00F6tt tal\u00E1lkozhatunk vele \u00FCde lomberd\u0151kben, p\u00E9ld\u00E1ul b\u00FCkk\u00F6s\u00F6kben \u00E9s gyerty\u00E1nos t\u00F6lgyesekben, vagy patakparti ligeterd\u0151kben. B\u00E1r nem v\u00E9dett, Haz\u00E1nkban ritka.\uFEFF</string>
    <string name="flora_62_description">Nemcsak gy\u00F3gyn\u00F6v\u00E9nyk\u00E9nt hasznos\u00EDthat\u00F3, hanem nyersen ehet\u0151 is, levele enyh\u00E9n savanyk\u00E1s, kit\u0171n\u0151szomjolt\u00F3, csak arra kell figyelni, hogy amikor vir\u00E1gzik a n\u00F6v\u00E9ny, akkor m\u00E9rgez\u0151. Ilyenkor ne fogyasszuk el!\n\nAlacsony termet\u0171, mind\u00F6ssze 4-10 cm-re n\u0151 meg. Levelei h\u00E1rom, sz\u00EDv alak\u00FA lev\u00E9lk\u00E9b\u0151l \u00F6sszetettek, a sz\u00E1r cs\u00FAcs\u00E1n \u00E1llnak. Mozg\u00E1sukat a f\u00E9ny befoly\u00E1solja: er\u0151s napf\u00E9nyben, \u00E9jszaka \u00F6sszecsuk\u00F3dnak (fototropizmus). A levelek a s\u00F3skasav miatt enyh\u00E9n savanyk\u00E1sak. Vir\u00E1gai mag\u00E1nyosan \u00FClnek a sz\u00E1r v\u00E9g\u00E9n. A szirmok v\u00E9konyak, feh\u00E9rek halv\u00E1nylila erezettel. Tokterm\u00E9se van, de els\u0151sorban k\u00FAsz\u00F3 tarackjaival terjed. \u00C1prilis- m\u00E1jus sor\u00E1n vir\u00E1gzik \u00FCde, \u00E1rnyas lomerd\u0151kben, de levelei k\u00E9s\u0151bb is l\u00E1that\u00F3ak.\n\uFEFF</string>
    <string name="flora_63_description">A salamonpecs\u00E9tek magyar nev\u00FCket egy \u00E9rdekes tulajdons\u00E1guk miatt kapt\u00E1k: a f\u00F6ld alatt k\u00FAsz\u00F3, v\u00EDzszintes gy\u00F6kt\u00F6rzs\u00F6n l\u00E1that\u00F3, pecs\u00E9t alak\u00FA bem\u00E9lyed\u00E9sekr\u0151l. Ezek az el\u0151z\u0151 \u00E9vi hajt\u00E1sok helyei, melyek \u0151sszel elpusztultak.\n\nNevezik orvosi salamonpecs\u00E9tnek, gy\u00F3gyhat\u00E1sa miatt (h\u00E1zilag azonban nem szabad felhaszn\u00E1lni, m\u00E9rgez\u0151 volta miatt), illetve szagos salamonpecs\u00E9tnek is, illatos vir\u00E1gai miatt. Hengeres sz\u00E1ra \u00EDvben elhajlik. Levelei sz\u00E9les-l\u00E1ndzs\u00E1sak, \u00E9p sz\u00E9l\u0171ek, f\u00E9nyes fel\u00FClet\u0171ek, \u00FCl\u0151ek, egyes\u00E9vel vagy p\u00E1ros\u00E1val \u00E1llnak. A levelek alatt egy, ritk\u00E1n k\u00E9t vir\u00E1g ny\u00EDlik 0,5-1 cm-es kocs\u00E1nyon. Ezek feh\u00E9rek, keskeny harang lak\u00FAak, forrt lepl\u0171ek, a leplek sz\u00E9le z\u00F6ld sz\u00EDn\u0171. A term\u00E9se g\u00F6mb\u00F6ly\u0171 bogy\u00F3, mely \u00E9retten k\u00E9k sz\u00EDn\u0171, hamvas. M\u00E1jus \u00E9s j\u00FAnius h\u00F3napokban tal\u00E1lkozhatunk vele erd\u0151sz\u00E9leken, utak mellett, t\u00F6rmel\u00E9klejt\u0151k alj\u00E1ban.\uFEFF\n\uFEFF</string>
    <string name="flora_64_description">R\u00E9gi n\u00E9pi nevei r\u00F3kasz\u0151l\u0151, cill\u00E1rf\u0171, p\u00E1rizsf\u0171, n\u00E9gylevel\u0171f\u0171, csillagf\u0171. Gy\u00F6kt\u00F6rzse cs\u00EDp\u0151s szag\u00FA, kellemetlen \u00EDz\u0171, h\u00E1nytat\u00F3, a n\u00F6v\u00E9ny term\u00E9se is m\u00E9rgez\u0151.\n\n20-40 cm magasra n\u0151 meg, sz\u00E1ra fel\u00E1ll\u00F3. A sz\u00E1r k\u00F6zepe t\u00E1j\u00E1n n\u0151 n\u00E9gy ov\u00E1lis alak\u00FA, hegyes cs\u00FAcs levele, \u00F6rv\u00F6t alkotva. A levelek erezete h\u00E1l\u00F3zatos, szemben a t\u00F6bbi liliomf\u00E9l\u00E9vel, ahol a p\u00E1rhuzamos erezet a jellemz\u0151. Vir\u00E1ga mag\u00E1nyosan \u00E1ll, n\u00E9gy tag\u00FA, ami szint\u00E9n nem jellemz\u0151 az egyszik\u0171ek ezen csal\u00E1dj\u00E1ra. Nyolc porz\u00F3j\u00E1t n\u00E9gy l\u00E1ndzs\u00E1s, gall\u00E9rszer\u0171en lefel\u00E9 hajl\u00F3 k\u00FCls\u0151, \u00E9s n\u00E9gy sz\u00E1las bels\u0151 lepel \u00F6leli k\u00F6rbe. Term\u00E9se fekete bogy\u00F3, de gy\u00F6kt\u00F6rzs\u00E9vel is terjed. M\u00E1jus-j\u00FAniusban vir\u00E1gzik \u00FCde lomberd\u0151kben, p\u00E9ld\u00E1ul gyerty\u00E1nos t\u00F6lgyesekben.</string>
    <string name="flora_65_description">Az erdei holdviola fel\u00E1ll\u00F3 sz\u00E1r\u00FA, 30-100 centim\u00E9ter magas, \u00E9vel\u0151 n\u00F6v\u00E9ny. Levelei nyelesek, sz\u00EDv alak\u00FAak, fogazott sz\u00E9l\u0171ek. Kellemes illat\u00FA, mintegy 2 centim\u00E9ter sz\u00E9les vir\u00E1gai n\u00E9gyszirm\u00FAak, vil\u00E1goslil\u00E1k, ritk\u00E1bban feh\u00E9r sz\u00EDn\u0171ek is lehetnek, a hajt\u00E1s fels\u0151 r\u00E9sz\u00E9n bug\u00E1s vir\u00E1gzatot k\u00E9pez\u0151 lev\u00E9lh\u00F3nalji f\u00FCrt\u00F6kben ny\u00EDlnak. Az elliptikus l\u00E1ndzs\u00E1s, mindk\u00E9t v\u00E9g\u00FCk\u00F6n hegyes bec\u0151term\u00E9sek oldalfalai \u00E9r\u00E9skor lev\u00E1lnak, a k\u00F6zt\u00FCk fesz\u00FCl\u0151 h\u00E1rtyaszer\u0171, selymes f\u00E9ny\u0171 \u00E1llv\u00E1laszfalak azonban megmaradnak.\n\nAz erdei holdviola h\u0171v\u00F6s, \u00E1rnyas szurdokerd\u0151kben, b\u00FCkk\u00F6s\u00F6kben fordul el\u0151, k\u00FCl\u00F6n\u00F6sen a sziv\u00E1rg\u00F3 v\u00EDzt\u0151l nyirkos, humuszos, meszes talajokat kedveli.\n\nA vir\u00E1gz\u00E1si ideje \u00E1prilist\u00F3l m\u00E1jus v\u00E9g\u00E9ig tart.\uFEFF</string>
    <string name="flora_66_description">Szurdokerd\u0151k, patakv\u00F6lgyek felt\u0171n\u0151en f\u00E9nyes level\u0171 p\u00E1fr\u00E1nya.\n\nA Fodorkaf\u00E9l\u00E9k csal\u00E1dj\u00E1nak tagja. \u00C1rny\u00E9kos, nedves helyeket kedveli, a kert\u00E9szetekben kaphat\u00F3 sallangos level\u0171 v\u00E1ltozata is. Levelei ak\u00E1r a 15 \u2013 30 centim\u00E9teres hossz\u00FAs\u00E1got is el\u00E9rhetik, fel\u00FClet\u00FCk f\u00E9nyes, tapint\u00E1suk b\u0151rszer\u0171. A levelek \u00F6r\u00F6kz\u00F6ldek, t\u00E9l\u00E1ll\u00F3ak. A sp\u00F3r\u00E1k a lev\u00E9l h\u00E1toldal\u00E1n 1-2 centim\u00E9ter hossz\u00FA barna cs\u00EDkokban helyezkednek el. Haz\u00E1nkban v\u00E9dett.</string>
    <string name="flora_67_description">10-20 cm magas, k\u00FAsz\u00F3, gyepes n\u00F6veked\u00E9s\u0171 \u00F6r\u00F6kz\u00F6ld \u00E9vel\u0151.\n\nFeh\u00E9r vir\u00E1gait m\u00E1rciust\u00F3l m\u00E1jusig hozza.\n\nSz\u00E1razsz\u00E1gt\u0171r\u0151. J\u00F3 v\u00EDz\u00E1tereszt\u0151 talajt szeret.\uFEFF</string>
    <string name="flora_68_description">Haz\u00E1nkban n\u00E9gy iszalag faj fordul el\u0151, ebb\u0151l k\u00E9t faj b\u00FCszk\u00E9lkedhet lila vir\u00E1gokkal, a r\u00E9ti \u00E9s a havasi iszalag. Elk\u00FCl\u00F6n\u00EDt\u00E9s\u00FCk k\u00F6nny\u0171: a r\u00E9ti iszalag vir\u00E1ga s\u00F6t\u00E9tlila, levelek egyszer\u0171ek, \u00E9p sz\u00E9l\u0171ek, sz\u00E1ra nem k\u00FAsz\u00F3, ny\u00EDlt, nedves r\u00E9tek vir\u00E1ga.\n\nK\u00FAsz\u00F3 sz\u00E1ra egy-k\u00E9t m\u00E9teres t\u00E1vols\u00E1gra k\u00FAszik el, f\u00E1kra, bokrokra csavarodik. Levelei t\u00F6bbsz\u00F6r\u00F6sen \u00F6sszetettek, a lev\u00E9lk\u00E9k toj\u00E1sdadok vagy sz\u00E9les l\u00E1ndzs\u00E1sak, f\u0171r\u00E9szes sz\u00E9l\u0171ek, hegyes cs\u00FAcs\u00FAak. A levelek nyelesek, keresztben \u00E1tellenesen \u00E1llnak a sz\u00E1ron. A b\u00F3kol\u00F3 vir\u00E1gok hossz\u00FA, kiny\u00FAl\u00F3 kocs\u00E1nyon ny\u00EDlnak, n\u00E9gy, kiss\u00E9 csavarodott, hegyes cs\u00FAcs\u00FA szirom alkotja \u0151ket. A vir\u00E1g k\u00F6zep\u00E9n rengeteg s\u00E1rga porz\u00F3 van. Term\u00E9se a t\u00F6bbi iszalaghoz hasonl\u00F3, rep\u00EDt\u0151sz\u0151r\u00F6s aszmag, mely a sz\u00E9l seg\u00EDts\u00E9g\u00E9vel terjed. Magyarorsz\u00E1gon ritka, v\u00E9dett faj. \u00DCde, \u00E1rnyas szikla-\u00E9s szurdokerd\u0151k, szakad\u00E9kok, t\u00F6rmel\u00E9klejt\u0151k m\u00E1jusi-j\u00FAniusi d\u00EDsze.</string>
    <string name="flora_69_description">Magyar nev\u00FCket a lev\u00E9l form\u00E1j\u00E1r\u00F3l kapt\u00E1k, mely kiter\u00EDtett pal\u00E1stra hasonl\u00EDt, latin nev\u00FCket pedig az alk\u00EDmia sz\u00F3b\u00F3l- a leveleken \u00F6sszegy\u0171l\u0151 v\u00EDzcseppekr\u0151l \u00FAgy tartott\u00E1k, hogy m\u00E1gikus erej\u00FCk van.\n\nA pal\u00E1stf\u00FCvek nemzets\u00E9ge rengeteg fajb\u00F3l \u00E1ll-r\u00E1ad\u00E1sul \u00E1lland\u00F3an keletkeznek \u00FAjak \u00E9s \u00FAjak (a hibridiz\u00E1ci\u00F3val kialakult fajok k\u00E9pesek az \u00F6nbeporz\u00E1sra, vagyis apog\u00E1mi\u00E1ra, \u00EDgy sokszor \u00F6n\u00E1ll\u00F3 fajok alakulnak ki). Magass\u00E1guk v\u00E1ltoz\u00F3, de t\u00F6bbnyire nem t\u00FAl magas termet\u0171ek. Levelei kerekded alak\u00FAak, a lev\u00E9llemez t\u00F6bb kar\u00E9j\u00FA. A lev\u00E9l sz\u00E9le csipk\u00E9s vagy f\u0171r\u00E9szes,a lev\u00E9l fel\u00FClet\u00E9t pedig finom feh\u00E9r sz\u0151r\u00F6k bor\u00EDtj\u00E1k, melyek selymes tapint\u00E1s\u00FAak. Sz\u00EDves v\u00E1ll\u00FAak, a v\u00EDzcseppek a lev\u00E9lny\u00E9ln\u00E9l gy\u0171lnek \u00F6ssze. A levelek t\u0151\u00E1ll\u00F3ak. Vir\u00E1gai igen apr\u00F3k, z\u00F6ldess\u00E1rga vagy s\u00E1rga sz\u00EDn\u0171ek, a sz\u00E1r v\u00E9g\u00E9n laza bogerny\u0151t alkotnak. J\u00FAnius \u00E9s augusztus h\u00F3napokban vir\u00E1gzik, nedves, \u00FCde talaj\u00FA \u00E9l\u0151helyeken,pl. hegyi patakok ment\u00E9n.\uFEFF</string>
    <string name="flora_70_description">A pacsirtaf\u00FCvek nem tartoznak azok k\u00F6z\u00E9 a fajok k\u00F6z\u00E9, melyek a m\u00E9ret\u00FCkkel t\u0171nnek ki. Sokkal ink\u00E1bb \u00E9l\u00E9nk vir\u00E1gsz\u00EDn\u00FCk ragadja meg az ember figyelm\u00E9t, k\u00F6zelr\u0151l megn\u00E9zve pedig az \u00E9rdekes vir\u00E1gszerkezet k\u00FCl\u00F6nleges l\u00E1tv\u00E1nyt ny\u00FAjt.\n\nGracilis termet\u0171 faj, fel\u00E1ll\u00F3 sz\u00E1ra leveles. A levelek apr\u00F3k, egy-m\u00E1sf\u00E9l cm hossz\u00FAak, \u00E9s csak n\u00E9h\u00E1ny mm sz\u00E9lesek. Sz\u00E1lasak vagy l\u00E1ndzsa alak\u00FAak, \u00E9p sz\u00E9l\u0171ek, sz\u00F3rt \u00E1llas\u00FAak, ny\u00E9l n\u00E9lk\u00FCliek. Az \u00E9l\u00E9nk b\u00EDbor vagy r\u00F3zsasz\u00EDn\u0171 vir\u00E1gok sz\u00E1rv\u00E9gi f\u00FCrt\u00F6t alkotnak, a sz\u00E1r nem \u00E1gazik el. A vir\u00E1g alakja meglehet\u0151sen egyedi: k\u00E9t szirom evez\u0151 szer\u0171 k\u00E9plett\u00E9 alakult, a t\u00F6bbi sisakszer\u0171en \u00F6sszeborul az evez\u0151k felett, illetve a sisakb\u00F3l kil\u00F3g n\u00E9h\u00E1ny sok cimp\u00E1ra hasadt szirom, melyek rojtszer\u0171ek. Term\u00E9se tok. M\u00E1jus v\u00E9g\u00E9t\u0151l vir\u00E1gzik, j\u00FAnius-j\u00FAlius h\u00F3napokban, ny\u00EDlt r\u00E9teken, gyepekben. V\u00E9dett.</string>
    <string name="flora_71_description">Nev\u00E9t a vir\u00E1gok form\u00E1ja miatt kapta, mert val\u00F3ban t\u00F6r\u00F6k turb\u00E1nra hasonlat-nem v\u00E9letlen\u00FCl h\u00EDvt\u00E1k eleink csalmaliliomnak, t\u00F6r\u00F6k turb\u00E1ntnak \u00E9s t\u00F6r\u00F6k csalm\u00E1nak ( a csalma t\u00F6r\u00F6k fejkend\u0151).\n\nM\u00E9teres magass\u00E1got is el\u00E9r\u0151 sz\u00E1ra hengeres, nem \u00E1gazik el, v\u00F6r\u00F6ses barn\u00E1val futtatott. Toj\u00E1sdad, hegyes cs\u00FAcs\u00FA levelei a sz\u00E1ron t\u00F6bb \u00F6rvbe rendez\u0151dtek. A sz\u00E1r fels\u0151 r\u00E9sz\u00E9n n\u00E9h\u00E1ny mag\u00E1nyos lev\u00E9l is l\u00E1that\u00F3. Vir\u00E1gai b\u00F3kol\u00F3ak, a murvalevelek h\u00F3nalj\u00E1b\u00F3l ny\u00FAlnak ki kocs\u00E1nyon. Barn\u00E1s r\u00F3zsasz\u00EDn\u0171ek, s\u00F6t\u00E9tebb barna foltokkal, pontokkal. Ez a mint\u00E1zat \u00F6r\u00F6kl\u0151dik, de maga a minta nem-ez azt jelenti, hogy k\u00E9t szomsz\u00E9dos lepel mint\u00E1ja soha nem egyezik meg. A hat hegyes cs\u00FAcs\u00FA lepel visszahajlik, ez adja a vir\u00E1g form\u00E1j\u00E1t. Barna porz\u00F3i hosszan kiny\u00FAlnak a vir\u00E1gb\u00F3l. A bimb\u00F3k hossz\u00FAak, keskenyek. A vir\u00E1gok sz\u00E1ma 3-15, de n\u00E9ha m\u00E9g enn\u00E9l is t\u00F6bb. Term\u00E9se h\u00E1romrekesz\u0171 tok. Hagym\u00E1j\u00E1t r\u00E9gen \u00EDns\u00E9geledelk\u00E9nt fogyasztott\u00E1k. Haz\u00E1nkban v\u00E9dett, eszmei \u00E9rt\u00E9ke 2000 forint. \u00C9rdekess\u00E9g, hogy Horv\u00E1torsz\u00E1gban \u00E9s Dalm\u00E1ci\u00E1ban \u00E9l egy csaknem fekete vir\u00E1g\u00FA rokona( Lilium bulbi asphodeli spurii), melyb\u0151l vizelethajt\u00F3 szert k\u00E9sz\u00EDtenek.\uFEFF</string>
    <string name="flora_72_description">D\u00E9li s\u00E1rk\u00E1nyf\u0171k\u00E9nt is emlegetik. Nev\u00E9t tal\u00E1l a vir\u00E1g form\u00E1ja miatt kapta, mely s\u00E1rk\u00E1nyfejhez hasonl\u00EDt. Haz\u00E1nkban nagyon ritka, csup\u00E1n az Aggteleki karszton fordul el\u0151, illetve a hat\u00E1r m\u00E1sik oldal\u00E1n \u00E9l elsz\u00F3rtan. Fokozottan v\u00E9dett.\n\nNem t\u00FAl nagy termet\u0171 n\u00F6v\u00E9ny, de \u00E9l\u00E9nk sz\u00EDn\u0171 vir\u00E1gzatai tekint\u00E9lyes m\u00E9ret\u0171ek. Sz\u00F6gletes sz\u00E1ra finoman sz\u0151r\u00F6s-gyapjas. Levelei tagoltak, keskenyek, sz\u00E1lasak vagy \u00E1r alak\u00FA szeletre szakadtak, \u00E9p sz\u00E9l\u0171ek. Sz\u00F3rtan \u00E1llnak a sz\u00E1ron. A nagy m\u00E9ret\u0171, lila ajakos vir\u00E1gok t\u00F6bb \u00F6rvben ny\u00EDlnak, amelyek olyan szorosan helyezkednek el egym\u00E1s felett, hogy f\u00FCz\u00E9rnek l\u00E1tszik a vir\u00E1gzat. Term\u00E9se makkocska. Az \u00E9szaki s\u00E1rk\u00E1nyf\u0171 kopasz, vagy alig molyhos, vir\u00E1gai kisebbek. Mindk\u00E9t faj m\u00E9szkedvel\u0151, sziklagyepeken, r\u00E9teken vir\u00E1gzik.\uFEFF</string>
    <string name="flora_73_description">R\u00E9ti \u00F6rd\u00F6gharaptaf\u0171, csonka\u00EDr, csonkagy\u00F6ker\u0171 sikkanty\u00FA, elharapottf\u0171, fek\u00E9ly- kir\u00E1gottgy\u00F6ker\u0171, vagy \u00F6rd\u00F6gmarta f\u0171 ( Succisa pratensis ) . M\u00E1csonyaf\u00E9l\u00E9k ( Dipsaceae ). 30-100 cm.\n\nT\u0151levelei toj\u00E1sdadok, b\u0151rnem\u0171ek, ny\u00E9lbe keskenyed\u0151k. Sz\u00E1rlevele keskeny l\u00E1ndzs\u00E1s. Vir\u00E1gzata f\u00E9lg\u00F6mb\u00F6s, k\u00E9s\u0151bb eg\u00E9szen kig\u00F6mb\u00F6ly\u00F6d\u0151.  \u00C1gai hossz\u00FAak, egy-egy vir\u00E1gzattal. Vir\u00E1ga k\u00E9k. K\u00FCls\u0151 cs\u00E9sz\u00E9je n\u00E9gyfele hasadt, has\u00E1bjai kihegyezettek, a bels\u0151 \u00F6ts\u00F6rt\u00E9j\u0171. Terem vizeny\u0151s r\u00E9teken sz\u00F3rv\u00E1nyosan az eg\u00E9sz orsz\u00E1gban.\n\nHaszn\u00E1lata: A gy\u00F6k\u00E9r fanyar \u00EDz\u0171 s \u00F6sszeh\u00FAz\u00F3 erej\u00E9n\u00E9l fogva ak\u00E1r borban, ak\u00E1r v\u00EDzben f\u0151zve, hasf\u00E1j\u00E1sn\u00E1l, m\u00E9hbajn\u00E1l, feh\u00E9rfoly\u00E1sn\u00E1l, v\u00EDzk\u00F3rn\u00E1l, bels\u0151 sebekn\u00E9l s gyomorfek\u00E9lyn\u00E9l befecskendezve, igen j\u00F3 hat\u00E1s\u00FA.\nA z\u00FAzott z\u00F6ld f\u00FCvet k\u00FCls\u0151leg pokolvarra k\u00F6tik.\n\nAz \u00E1llatgy\u00F3gy\u00E1szatban is haszn\u00E1t veszik gyullad\u00E1sos sebekn\u00E9l, fistul\u00E1kn\u00E1l, s\u0151t abrak k\u00F6z\u00E9 keverve a l\u00F3nak hom\u00E1lyos szemeit megvil\u00E1gos\u00EDtja.\uFEFF</string>


    <!-- FUNGHI -->
    <!-- FUNGHI -->

    <!-- FUNGHI NAMES-->
    <string name="funghi_1_name">Mezei szegfűgomba</string>
    <string name="funghi_2_name">Kerti csiperke</string>
    <string name="funghi_3_name">Barnásvörös galambgomba</string>
    <string name="funghi_4_name">Bimbós pöfeteg</string>
    <string name="funghi_5_name">Fakó szőrgomba</string>
    <string name="funghi_6_name">Fakósárga galambgomba</string>
    <string name="funghi_7_name">Fenyő - kénvirággomba</string>
    <string name="funghi_8_name">Gyilkos galóca</string>
    <string name="funghi_9_name">Ízletes vargánya</string>
    <string name="funghi_10_name">Kékhátú galambgomba</string>
    <string name="funghi_11_name">Kerti susulyka</string>
    <string name="funghi_12_name">Kucsmagomba</string>
    <string name="funghi_13_name">Laskagomba</string>
    <string name="funghi_14_name">Légyölő galóca</string>
    <string name="funghi_15_name">Lucfenyő - galambgomba</string>
    <string name="funghi_16_name">Lucfenyvesi rizike</string>
    <string name="funghi_17_name">Mezei tölcsérgomba</string>
    <string name="funghi_18_name">Nagy döggomba</string>
    <string name="funghi_19_name">Nagy őzlábgomba</string>
    <string name="funghi_20_name">Ráncos galambgomba</string>
    <string name="funghi_21_name">Redős papsapkagomba</string>
    <string name="funghi_22_name">Rókagomba</string>
    <string name="funghi_23_name">Szarvasgomba</string>
    <string name="funghi_24_name">Szenes galambgomba</string>
    <string name="funghi_25_name">Világító tölcsérgomba</string>
    <string name="funghi_26_name">Vöröses kénvirággomba</string>
    <string name="funghi_27_name">Vöröstönkű galambgomba</string>
    <string name="funghi_28_name">Aranyos galambgomba</string>
    <string name="funghi_29_name">Fehértejű keserűgomba</string>
    <string name="funghi_30_name">Ördögszekér-laskagomba</string>
    <string name="funghi_31_name">Akáccsiperke</string>
    <string name="funghi_32_name">Ánizsszagú fagomba</string>
    <string name="funghi_33_name">Aranybélésű tinóru</string>
    <string name="funghi_34_name">Aranytinóru</string>
    <string name="funghi_35_name">Árvégű fülőke</string>
    <string name="funghi_36_name">Barna érdestinóru</string>
    <string name="funghi_37_name">Barna galóca</string>
    <string name="funghi_38_name">Barna gyűrűstinóru</string>
    <string name="funghi_39_name">Barna csengettyűgomba</string>
    <string name="funghi_40_name">Zöldesszürke döggomba</string>
    <string name="funghi_41_name">Tövisaljagomba</string>
    <string name="funghi_42_name">Lúgszagú döggomba</string>
    <string name="funghi_43_name">Széleslemezű fülőke</string>
    <string name="funghi_44_name">Fenyő-pereszke</string>
    <string name="funghi_45_name">Csillagspórás susulyka</string>
    <string name="funghi_46_name">Sárguló pereszke</string>
    <string name="funghi_47_name">Öves pereszke</string>
    <string name="funghi_48_name">Barna nyálkásgomba</string>
    <string name="funghi_49_name">Vöröses nyálkásgomba</string>
    <string name="funghi_50_name">Nyálkástönkű pókhálósgomba</string>
    <string name="funghi_51_name">Barna tinóru</string>
    <string name="funghi_52_name">Gesztenyebarna tinóru</string>
    <string name="funghi_53_name">Epeízű tinóru</string>
    <string name="funghi_54_name">Barnulóhúsú galambgomba</string>
    <string name="funghi_55_name">Feketésvörös galambgomba </string>
    <string name="funghi_56_name">Piros galambgomba</string>
    <string name="funghi_57_name">Begöngyöltszélű cölöpgomba</string>
    <string name="funghi_58_name">Éger-cölöpgomba</string>
    <string name="funghi_59_name">Bíbor galóca</string>
    <string name="funghi_60_name">Bronzos vargánya</string>
    <string name="funghi_61_name">Vörösbarna vargánya</string>
    <string name="funghi_62_name">Nyári vargánya</string>
    <string name="funghi_63_name">Büdös galambgomba</string>
    <string name="funghi_64_name">Cékla tinóru</string>
    <string name="funghi_65_name">Cifra kígyógomba</string>
    <string name="funghi_66_name">Citrom galóca</string>
    <string name="funghi_67_name">Akácpereszke</string>
    <string name="funghi_68_name">Gumós csiperke</string>
    <string name="funghi_69_name">Erdőszéli csiperke</string>
    <string name="funghi_70_name">Karbolszagú csiperke</string>
    <string name="funghi_71_name">Császárgalóca</string>
    <string name="funghi_72_name">Cserepes gereben</string>
    <string name="funghi_73_name">Korpás gereben</string>
    <string name="funghi_74_name">Csoportos tuskógomba</string>
    <string name="funghi_75_name">Fenyves sisakgomba</string>
    <string name="funghi_76_name">Gyűrűs tuskógomba</string>
    <string name="funghi_77_name">Ízletes tőkegomb</string>
    <string name="funghi_78_name">Farkastinóru</string>
    <string name="funghi_79_name">Fehér porhanyósgomba</string>
    <string name="funghi_80_name">Barna porhanyósgomba</string>
    <string name="funghi_81_name">Fehér galóca</string>
    <string name="funghi_82_name">Sötéttönkű fokhagymagomba</string>
    <string name="funghi_83_name">Fenolszagú csiperke</string>
    <string name="funghi_84_name">Földtoló galambgomba</string>
    <string name="funghi_85_name">Pelyhes keserűgomba</string>
    <string name="funghi_86_name">Rózsáslemezű tejelőgomba</string>
    <string name="funghi_87_name">Fodros káposztagomba</string>
    <string name="funghi_88_name">Leveles káposztagomba</string>
    <string name="funghi_89_name">Barnatönkű fokhagymagomba</string>
    <string name="funghi_90_name">Nagy fokhagymagomba</string>
    <string name="funghi_91_name">Bordásszélű fülőke</string>
    <string name="funghi_92_name">Gyapjas tintagomba</string>
    <string name="funghi_93_name">Kenyérgomba</string>
    <string name="funghi_94_name">Májgomba</string>
    <string name="funghi_95_name">Okkerszínű tinóru</string>
    <string name="funghi_96_name">Ragyás tinóru</string>
    <string name="funghi_97_name">Gyökeres tinóru</string>
    <string name="funghi_98_name">Piruló galóca</string>
    <string name="funghi_99_name">Párducgalóca</string>
    <string name="funghi_100_name">Piruló őzlábgomba</string>

    <!-- FUNGHI LATIN NAMES-->
    <string name="funghi_1_latin_name">Marasmius oreades</string>
    <string name="funghi_2_latin_name">Agaricus</string>
    <string name="funghi_3_latin_name">Russula integra var. integra</string>
    <string name="funghi_4_latin_name">Lycoperdon perlatum</string>
    <string name="funghi_5_latin_name">Lactarius mairei</string>
    <string name="funghi_6_latin_name">Russula ochroleuca</string>
    <string name="funghi_7_latin_name">Hypholoma capnoides</string>
    <string name="funghi_8_latin_name">Amanita phalloides</string>
    <string name="funghi_9_latin_name">Boletus edulis</string>
    <string name="funghi_10_latin_name">Russula cyanoxantha</string>
    <string name="funghi_11_latin_name">Inocybe rimosa</string>
    <string name="funghi_12_latin_name">Marchella vulgaris</string>
    <string name="funghi_13_latin_name">Pleurotus ostreatus</string>
    <string name="funghi_14_latin_name">Amanita muscaia</string>
    <string name="funghi_15_latin_name">Russula queletii</string>
    <string name="funghi_16_latin_name">Lactarius deterrimus</string>
    <string name="funghi_17_latin_name">Clitocybe rivulosa</string>
    <string name="funghi_18_latin_name">Entoloma sinuatum</string>
    <string name="funghi_19_latin_name">Macrolepiota procera</string>
    <string name="funghi_20_latin_name">Russula vesca</string>
    <string name="funghi_21_latin_name">Gyromitra esculenta</string>
    <string name="funghi_22_latin_name">Cantharellus</string>
    <string name="funghi_23_latin_name">Tuber aestivum</string>
    <string name="funghi_24_latin_name">Russula nigricans</string>
    <string name="funghi_25_latin_name">Omphalotus olearius</string>
    <string name="funghi_26_latin_name">Hypholoma lateritium</string>
    <string name="funghi_27_latin_name">Russula olivacea</string>
    <string name="funghi_28_latin_name">Russula aurea</string>
    <string name="funghi_29_latin_name">Lactifluus piperatus</string>
    <string name="funghi_30_latin_name">Pleurotus eryngii</string>
    <string name="funghi_31_latin_name">Agaricus bresadolanus Bohus</string>
    <string name="funghi_32_latin_name">Lentinellus cochleatus</string>
    <string name="funghi_33_latin_name">Aureoboletus gentilis</string>
    <string name="funghi_34_latin_name">Xerocomellus chrysenteron</string>
    <string name="funghi_35_latin_name">Gymnopus fusipes</string>
    <string name="funghi_36_latin_name">Leccinum scabrum</string>
    <string name="funghi_37_latin_name">Amanita regalis</string>
    <string name="funghi_38_latin_name">Suillus luteus</string>
    <string name="funghi_39_latin_name">Pluteus cervinus</string>
    <string name="funghi_40_latin_name">Entoloma rhodopolium</string>
    <string name="funghi_41_latin_name">Entoloma clypeatum</string>
    <string name="funghi_42_latin_name">Entoloma nidorosum</string>
    <string name="funghi_43_latin_name">Megacollybia platyphylla</string>
    <string name="funghi_44_latin_name">Tricholoma myomyces</string>
    <string name="funghi_45_latin_name">Inocybe asterospora</string>
    <string name="funghi_46_latin_name">Tricholoma argyraceum</string>
    <string name="funghi_47_latin_name">Tricholoma cingulatum</string>
    <string name="funghi_48_latin_name">Gomphidius glutinosus</string>
    <string name="funghi_49_latin_name">Chroogomphus rutilus</string>
    <string name="funghi_50_latin_name">Cortinarius trivialis</string>
    <string name="funghi_51_latin_name">Imleria badia</string>
    <string name="funghi_52_latin_name">Gyroporus castaneus</string>
    <string name="funghi_53_latin_name">Tylopilus felleus</string>
    <string name="funghi_54_latin_name">Russula xerampelina</string>
    <string name="funghi_55_latin_name">Russula atropurpurea</string>
    <string name="funghi_56_latin_name">Russula rosea</string>
    <string name="funghi_57_latin_name">Paxillus involutus</string>
    <string name="funghi_58_latin_name">Paxillus rubicundulus</string>
    <string name="funghi_59_latin_name">Amanita porphyria</string>
    <string name="funghi_60_latin_name">Boletus aereus</string>
    <string name="funghi_61_latin_name">Boletus pinophilus</string>
    <string name="funghi_62_latin_name">Boletus reticulatus</string>
    <string name="funghi_63_latin_name">Russula foetens</string>
    <string name="funghi_64_latin_name">Neoboletus luridiformis</string>
    <string name="funghi_65_latin_name">Mycena inclinata</string>
    <string name="funghi_66_latin_name">Amanita citrina</string>
    <string name="funghi_67_latin_name">Cercopemyces rickenii</string>
    <string name="funghi_68_latin_name">Agaricus essettei</string>
    <string name="funghi_69_latin_name">Agaricus arvensis</string>
    <string name="funghi_70_latin_name">Agaricus xanthodermus</string>
    <string name="funghi_71_latin_name">Amanita caesarea</string>
    <string name="funghi_72_latin_name">Sarcodon imbricatus</string>
    <string name="funghi_73_latin_name">Sarcodon scabrosus</string>
    <string name="funghi_74_latin_name">Armillaria tabescens</string>
    <string name="funghi_75_latin_name">Galerina marginata</string>
    <string name="funghi_76_latin_name">Armillaria mellea</string>
    <string name="funghi_77_latin_name">Kuehneromyces mutabilis</string>
    <string name="funghi_78_latin_name">Caloboletus calopus</string>
    <string name="funghi_79_latin_name">Psathyrella candolleana</string>
    <string name="funghi_80_latin_name">Psathyrella piluliformis</string>
    <string name="funghi_81_latin_name">Amanita verna</string>
    <string name="funghi_82_latin_name">Marasmius alliaceus</string>
    <string name="funghi_83_latin_name">Agaricus iodosmus</string>
    <string name="funghi_84_latin_name">Russula delica</string>
    <string name="funghi_85_latin_name">Lactarius vellereus</string>
    <string name="funghi_86_latin_name">Lactarius controversus</string>
    <string name="funghi_87_latin_name">Sparassis crispa</string>
    <string name="funghi_88_latin_name">Sparassis laminosa</string>
    <string name="funghi_89_latin_name">Mycetinis scorodonius</string>
    <string name="funghi_90_latin_name">Marasmius prasiosmus</string>
    <string name="funghi_91_latin_name">Gymnopus perforans</string>
    <string name="funghi_92_latin_name">Coprinus comatus</string>
    <string name="funghi_93_latin_name">Lactarius volemus</string>
    <string name="funghi_94_latin_name">Fistulina hepatica</string>
    <string name="funghi_95_latin_name">Hemileccinum impolitum</string>
    <string name="funghi_96_latin_name">Hemileccinum depilatum</string>
    <string name="funghi_97_latin_name">Caloboletus radicans</string>
    <string name="funghi_98_latin_name">Amanita rubescens</string>
    <string name="funghi_99_latin_name">Amanita pantherina</string>
    <string name="funghi_100_latin_name">Chlorophyllum rachodes</string>


    <!-- FUNGHI EATABILITY-->
    <string name="funghi_1_eatability">Ehető gomba</string>
    <string name="funghi_2_eatability">Ehető gomba</string>
    <string name="funghi_3_eatability">Ehető gomba</string>
    <string name="funghi_4_eatability">Ehető gomba</string>
    <string name="funghi_5_eatability">Nem étkezési gomba</string>
    <string name="funghi_6_eatability">Nem étkezési gomba</string>
    <string name="funghi_7_eatability">Ehető gomba</string>
    <string name="funghi_8_eatability">Mérgező gomba</string>
    <string name="funghi_9_eatability">Ehető gomba</string>
    <string name="funghi_10_eatability">Ehető gomba</string>
    <string name="funghi_11_eatability">Mérgező gomba</string>
    <string name="funghi_12_eatability">Ehető gomba</string>
    <string name="funghi_13_eatability">Ehető gomba</string>
    <string name="funghi_14_eatability">Mérgező gomba</string>
    <string name="funghi_15_eatability">Nem étkezési gomba</string>
    <string name="funghi_16_eatability">Ehető gomba</string>
    <string name="funghi_17_eatability">Mérgező gomba</string>
    <string name="funghi_18_eatability">Mérgező gomba</string>
    <string name="funghi_19_eatability">Ehető gomba</string>
    <string name="funghi_20_eatability">Ehető gomba</string>
    <string name="funghi_21_eatability">Mérgező gomba</string>
    <string name="funghi_22_eatability">Ehető gomba</string>
    <string name="funghi_23_eatability">Ehető gomba</string>
    <string name="funghi_24_eatability">Nem étkezési gomba</string>
    <string name="funghi_25_eatability">Mérgező gomba</string>
    <string name="funghi_26_eatability">Nem étkezési gomba</string>
    <string name="funghi_27_eatability">Ehető gomba</string>
    <string name="funghi_28_eatability">Ehető gomba</string>
    <string name="funghi_29_eatability">Ehető gomba</string>
    <string name="funghi_30_eatability">Ehető gomba</string>
    <string name="funghi_31_eatability">Ehető gomba</string>
    <string name="funghi_32_eatability">Nem étkezési gomba</string>
    <string name="funghi_33_eatability">ehető gomba</string>
    <string name="funghi_34_eatability">ehető gomba</string>
    <string name="funghi_35_eatability">ehető gomba</string>
    <string name="funghi_36_eatability">ehető gomba</string>
    <string name="funghi_37_eatability">Mérgező gomba</string>
    <string name="funghi_38_eatability">ehető gomba</string>
    <string name="funghi_39_eatability">ehető gomba</string>
    <string name="funghi_40_eatability">Mérgező gomba</string>
    <string name="funghi_41_eatability">ehető gomba</string>
    <string name="funghi_42_eatability">Mérgező gomba</string>
    <string name="funghi_43_eatability">Nem étkezési gomba</string>
    <string name="funghi_44_eatability">ehető gomba</string>
    <string name="funghi_45_eatability">Mérgező gomba</string>
    <string name="funghi_46_eatability">ehető gomba</string>
    <string name="funghi_47_eatability">ehető gomba</string>
    <string name="funghi_48_eatability">ehető gomba</string>
    <string name="funghi_49_eatability">ehető gomba</string>
    <string name="funghi_50_eatability">Nem étkezési gomba</string>
    <string name="funghi_51_eatability">ehető gomba</string>
    <string name="funghi_52_eatability">ehető gomba</string>
    <string name="funghi_53_eatability">Nem étkezési gomba</string>
    <string name="funghi_54_eatability">ehető gomba</string>
    <string name="funghi_55_eatability">Nem étkezési gomba</string>
    <string name="funghi_56_eatability">Nem étkezési gomba</string>
    <string name="funghi_57_eatability">Mérgező gomba</string>
    <string name="funghi_58_eatability">Mérgező gomba</string>
    <string name="funghi_59_eatability">Mérgező gomba</string>
    <string name="funghi_60_eatability">ehető gomba</string>
    <string name="funghi_61_eatability">ehető gomba</string>
    <string name="funghi_62_eatability">ehető gomba</string>
    <string name="funghi_63_eatability">Nem étkezési gomba</string>
    <string name="funghi_64_eatability">ehető gomba</string>
    <string name="funghi_65_eatability">Nem étkezési gomba</string>
    <string name="funghi_66_eatability">Mérgező gomba</string>
    <string name="funghi_67_eatability">ehető gomba</string>
    <string name="funghi_68_eatability">ehető gomba</string>
    <string name="funghi_69_eatability">ehető gomba</string>
    <string name="funghi_70_eatability">Mérgező gomba</string>
    <string name="funghi_71_eatability">ehető gomba</string>
    <string name="funghi_72_eatability">ehető gomba</string>
    <string name="funghi_73_eatability">nem étkezési gomba</string>
    <string name="funghi_74_eatability">ehető gomba</string>
    <string name="funghi_75_eatability">Mérgező gomba</string>
    <string name="funghi_76_eatability">ehető gomba</string>
    <string name="funghi_77_eatability">ehető gomba</string>
    <string name="funghi_78_eatability">mérgező gomba</string>
    <string name="funghi_79_eatability">ehető gomba</string>
    <string name="funghi_80_eatability">ehető gomba</string>
    <string name="funghi_81_eatability">mérgező gomba</string>
    <string name="funghi_82_eatability">ehető gomba</string>
    <string name="funghi_83_eatability">mérgező gomba</string>
    <string name="funghi_84_eatability">ehető gomba</string>
    <string name="funghi_85_eatability">nem étkezési gomba</string>
    <string name="funghi_86_eatability">nem étkezési gomba</string>
    <string name="funghi_87_eatability">ehető gomba</string>
    <string name="funghi_88_eatability">ehető gomba</string>
    <string name="funghi_89_eatability">ehető gomba</string>
    <string name="funghi_90_eatability">nem étkezési gomba</string>
    <string name="funghi_91_eatability">nem étkezési gomba</string>
    <string name="funghi_92_eatability">ehető gomba</string>
    <string name="funghi_93_eatability">ehető gomba</string>
    <string name="funghi_94_eatability">ehető gomba</string>
    <string name="funghi_95_eatability">ehető gomba</string>
    <string name="funghi_96_eatability">ehető gomba</string>
    <string name="funghi_97_eatability">mérgező gomba</string>
    <string name="funghi_98_eatability">ehető gomba</string>
    <string name="funghi_99_eatability">mérgező gomba</string>
    <string name="funghi_100_eatability">ehető gomba</string>



    <!-- FUNGHI DESCRIPTIONS-->
    <string name="funghi_1_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 2–5 cm, f\u00E9lg\u00F6mb vagy k\u00FAp alak\u00FAb\u00F3l kiter\u00FCl\u0151, k\u00F6z\u00E9pen p\u00FApos; sz\u00E9le bord\u00E1zott; felsz\u00EDne sima, b\u0151rszer\u0171; sz\u00EDne nedvesen narancsokker, sz\u00E1razon b\u0151rsz\u00EDn\u0171, higrof\u00E1n.\n\nLemezek: ritk\u00E1k, felkanyarod\u00F3k, vil\u00E1gos kalapsz\u00EDn\u0171ek, sok f\u00E9llemezzel.\n\nT\u00F6nk:  4–8 (10) x max 0,5 cm, hengeres, karcs\u00FA, er\u0151sen sz\u00EDjas, fel\u00FCl kalapsz\u00EDn\u0171, lefel\u00E9 s\u00F6t\u00E9tedik, b\u00E1zisa feh\u00E9resen molyhos.\n\nH\u00FAs: feh\u00E9res, v\u00E9kony, sz\u00EDjas, jellegzetesen, er\u0151sen arom\u00E1s szag\u00FA \u00E9s \u00EDz\u0171.\n\nTerm\u0151hely \u00E9s id\u0151: mindenf\u00E9le gyepen, r\u00E9ten, kertben m\u00E1just\u00F3l okt\u00F3berig, az alf\u00F6ldt\u0151l a hegyvid\u00E9kig, helyenk\u00E9nt seregesen.</string>
    <string name="funghi_2_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 3-10 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, feh\u00E9r, id\u0151sen v\u00F6r\u00F6ses, barn\u00E1s sz\u00EDn\u0171, felsz\u00EDn\u00E9n finom pikkelyekkel, ritk\u00E1n sima.\n\nLemezek: fiatalon \u00E9l\u00E9nk r\u00F3zsasz\u00EDnek, k\u00E9s\u00F6bb barn\u00E1sv\u00F6r\u00F6sek, v\u00E9g\u00FCl feket\u00E9k, s\u0171r\u0171n \u00E1llnak, hasasak. A csiperk\u00E9k lemezei fiatalon r\u00F3zsasz\u00EDn\u0171ek, amely sz\u00EDn k\u00E9s\u0151bb barn\u00E1ss\u00E1, barn\u00E1v\u00E1, illetve ak\u00E1r feket\u00E9v\u00E9 v\u00E1ltozik.\n\nT\u00F6nk: feh\u00E9r, hengeres, v\u00E9kony. A gall\u00E9r m\u00FAl\u00E9kony. A t\u00F6nkalap n\u00E9ha s\u00E1rga foltos. \n\nH\u00FAs: feh\u00E9r, puha, v\u00E1g\u00E1s hely\u00E9n enyh\u00E9n v\u00F6r\u00F6s\u00F6d\u0151, t\u00F6r\u00E9keny, puha. Illata, \u00EDze kellemes.\n\nTerm\u0151hely \u00E9s id\u0151: Tr\u00E1gy\u00E1zott talajon, mez\u0151k\u00F6n, r\u00E9teken terem. F\u0151k\u00E9nt augusztust\u00F3l okt\u00F3berig jelenik meg. \n\nJ\u00F3 tudni: Ugyanazon az \u00E9l\u0151helyen n\u0151 az els\u00E1rgul\u00F3 h\u00FAs\u00FA m\u00E9rgez\u0151 karbolszag\u00FA csiperke.</string>
    <string name="funghi_3_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 6-12 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, az olajbarn\u00E1t\u00F3l a borv\u00F6r\u00F6s\u00F6n kereszt\u00FCl a csokol\u00E1d\u00E9barn\u00E1ig terjed\u0151 sz\u00EDn\u0171, f\u00E9lg\u00F6mb\u00F6ly\u00FCb\u0151l dombor\u00FA, k\u00E9s\u0151bb laposra kiter\u00FCl, k\u00F6zepe gyakran fak\u00F3bb, a kalapb\u0151r sima \u00E9s f\u00E9nyes, nedves id\u0151ben tapad\u00F3s, sz\u00E9le bord\u00E1s. B\u0151re csaknem a k\u00F6zep\u00E9ig leh\u00FAzhat\u00F3.\n\nLemezek: sz\u00E9lesek, s\u0171r\u0171n \u00E1ll\u00F3k, alapjukon erezetesen \u00E9rintkeznek egym\u00E1ssal. Kezdetben feh\u00E9rek, majd halv\u00E1nys\u00E1rg\u00E1k, meg\u00E9rve okkerek.\n\nT\u00F6nk: vastag, feh\u00E9r, sz\u00E9lesed\u0151 alj\u00E1n id\u0151vel s\u00E1rga foltokkal. T\u00F6m\u00F6r, kem\u00E9ny, k\u00E9s\u0151bb szivacsos. Felsz\u00EDne eres, r\u00E1ncos lehet.\n\nH\u00FAs: feh\u00E9r, merev, kellemes mogyor\u00F3\u00EDz\u0171.\n\nTerm\u0151hely \u00E9s id\u0151: j\u00FAniust\u00F3l novemberig, egyenk\u00E9nt vagy n\u00E9h\u00E1nyadmag\u00E1val jelenik meg luc-, erdei- \u00E9s jegenyefeny\u0151k k\u00F6zel\u00E9ben, mindenf\u00E9le talajon, els\u0151sorban hegyvid\u00E9ken, de s\u00EDks\u00E1gokon is gyakori.\n\nJ\u00F3 tudni: v\u00E1ltozatos sz\u00EDne miatt ezt a gomb\u00E1t neh\u00E9z meghat\u00E1rozni, de a hasonl\u00F3 sz\u00EDn\u0171 fajoknak az \u00EDze cs\u00EDp\u0151s. A gomba meg\u00EDzlel\u00E9se a legjobb eredm\u00E9nnyel kecsegtet\u0151 m\u00F3dszer a galambgomb\u00E1k meghat\u00E1roz\u00E1s\u00E1ban.</string>
    <string name="funghi_4_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nTerm\u0151test: 3-8 cm magas, sz\u00E9les, k\u00F6rte form\u00E1j\u00FA, enyh\u00E9n p\u00FApos, als\u00F3 fele t\u00F6nkszer\u0171, kiss\u00E9 megny\u00FAlt, elkeskenyed\u0151, t\u00F6ve fel\u00E9 r\u00E1ncos-g\u00F6dr\u00F6s. Sz\u00EDne kezdetben feh\u00E9r, k\u00E9s\u0151bb okkeres, barn\u00E1s, fel\u00FClet\u00E9n feh\u00E9res vagy kr\u00E9msz\u00EDn\u0171 szem\u00F6lcs\u00F6k, t\u00FCsk\u00E9k vannak, melyek k\u00F6nnyen let\u00F6r\u00F6lhet\u0151k.\n\nTerm\u0151r\u00E9sz: a term\u0151test kisz\u00E9lesed\u0151 fels\u0151 harmad\u00E1ban tal\u00E1lhat\u00F3, \u00E9r\u00E9skor a cs\u00FAcson keletkez\u0151 kis ny\u00EDl\u00E1son \u00E1t t\u00E1vozik a sp\u00F3rapor.\n\nH\u00FAs: fiatalon rugalmas, feh\u00E9r, k\u00E9s\u0151bb szivacsszer\u0171, a term\u0151r\u00E9szben s\u00E1rg\u00E1sz\u00F6ldes, ol\u00EDvbarna, id\u0151sen elfoly\u00F3sod\u00F3, v\u00E9g\u00FCl sz\u00E9tporlik. A medd\u0151 r\u00E9sz sz\u00FCrk\u00FCl\u0151, fiatalon arom\u00E1s illat\u00FA, id\u0151sen kellemetlen szag\u00FA, \u00EDze nem jellegzetes.\n\nTerm\u0151hely \u00E9s id\u0151: j\u00FAniust\u00F3l novemberig, lomb- \u00E9s feny\u0151erd\u0151k talaj\u00E1n, csoportosan,n\u00E9ha korhad\u00F3 tusk\u00F3n n\u00F6v\u0151, gyakori gombafaj.\n\nJ\u00F3 tudni: addig ehet\u0151, am\u00EDg h\u00FAsa feh\u00E9r.</string>
    <string name="funghi_5_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 4-15 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, eleinte dombor\u00FA, majd kiter\u00FCl, v\u00E9g\u00FCl gyeng\u00E9n t\u00F6lcs\u00E9resedik. Sz\u00E9le sok\u00E1ig beg\u00F6ngy\u00F6lt, fak\u00F3barn\u00E1s, okkerbarn\u00E1s sz\u00EDn\u0171, rozsd\u00E1s \u00E1rnyalattal. Fel\u00FClete nemezes, k\u00F6rk\u00F6r\u00F6sen s\u00E1vos, foltos, sz\u00E9le fel\u00E9 puh\u00E1n sz\u0151r\u00F6s-bozontos, id\u0151vel lecsupaszodhat.\n\nLemezek: t\u00F6nkh\u00F6z n\u0151ttek vagy kiss\u00E9 lefut\u00F3k, s\u0171r\u0171n \u00E1ll\u00F3k, feh\u00E9res-kr\u00E9msz\u00EDn\u0171ek, majd okkeres sz\u00EDn\u0171ek lesznek.\n\nT\u00F6nk: 3-8 cm hossz\u00FA, 1-2 cm vastag, hengeres, lefel\u00E9 kiss\u00E9 elv\u00E9konyod\u00F3, id\u0151sebb korban \u00FCregesedik, halv\u00E1ny okkers\u00E1rga sz\u00EDn\u0171, fel\u00FClete s\u00F6t\u00E9tebben foltos.\n\nH\u00FAs: kem\u00E9ny, t\u00F6r\u00E9keny, feh\u00E9res sz\u00EDn\u0171, tejnedve feh\u00E9res, gy\u00FCm\u00F6lcsillat\u00FA, \u00E9get\u0151en cs\u00EDp\u0151s \u00EDz\u0171.\n\nTerm\u0151hely \u00E9s id\u0151: j\u00FAniust\u00F3l okt\u00F3berig, meszes talaj\u00FA lomberd\u0151kben n\u00F6v\u0151, haz\u00E1nkban nem ritka gombafaj.\n\nJ\u00F3 tudni: hasonl\u00EDt hozz\u00E1 az ehet\u0151 \u00EDzletes \u00E9s lucfenyvesi rizike, a nem ehet\u0151 beg\u00F6ngy\u00F6ltsz\u00E9l\u0171 tejel\u0151gomba.</string>
    <string name="funghi_6_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 4-11 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, h\u00FAsos, f\u00E9lg\u00F6mb alak\u00FAb\u00F3l k\u00E9s\u0151bb kiter\u00FCl\u0151, k\u00F6zepe lehet bem\u00E9lyed\u0151, sz\u00E9le alig bord\u00E1s, felsz\u00EDne s\u00EDkos, sz\u00EDne okkers\u00E1rga, barn\u00E1ss\u00E1rga, barn\u00E1sokker.\n\nLemezek: kr\u00E9msz\u00EDn\u0171ek, k\u00F6z\u00E9ps\u0171r\u0171ek, t\u00F6nkh\u00F6z n\u0151ttek, f\u00E9llemez alig van, valamelyest barnul\u00F3k.\n\nT\u00F6nk: 3-7 cm hossz\u00FA, max. 3 cm vastag, robusztus, hengeres, feh\u00E9r, hosszan r\u00E1ncolt, \u00F6regen halv\u00E1ny kalapsz\u00EDn\u0171 lesz a b\u00E1zist\u00F3l felfel\u00E9 terjed\u0151en.\n\nH\u00FAs:  feh\u00E9r, \u00F6regen valamelyest sz\u00FCrk\u00FCl\u0151, t\u00F6r\u00E9keny, cs\u00EDp\u0151s \u00EDz\u0171, szag nem jellemz\u0151.\n\nTerm\u0151hely \u00E9s id\u0151: savany\u00FA talaj\u00FA erd\u0151kben, j\u00FAliust\u00F3l okt\u00F3berig, helyenk\u00E9nt gyakori.</string>
    <string name="funghi_7_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 2–6 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, s\u00E1rga vagy barn\u00E1ss\u00E1rga, felsz\u00EDne fiatalon selymes bevonat\u00FA k\u00E9s\u00F6bb sima.\n\nLemezek: f\u00FCstsz\u00FCrk\u00E9k, majd sz\u00FCrk\u00E9slil\u00E1s sz\u00EDn\u0171ek, k\u00F6zepesen s\u0171r\u0171n \u00E1llnak, t\u00F6nkh\u00F6z n\u0151ttek.\n\nT\u00F6nk: cs\u00FAcsa feh\u00E9res, selymes, az alap fel\u00E9 rozsdabana. Gyakran elhajl\u00F3, v\u00E9kony, \u00FCreges, finom, rostos. \n\nH\u00FAs: feh\u00E9res, a t\u00F6nkben barn\u00E1s \u00E9s er\u0151s rostos. Nincs k\u00FCl\u00F6n\u00F6sebb illata, \u00EDze l\u00E1gy.\n\nTerm\u0151hely \u00E9s id\u0151: Korhad\u00F3 feny\u0151tusk\u00F3kon n\u0151, csoportokba. Szeptembert\u0151l decemberig terem.\n\nJ\u00F3 tudni: Ugyanazon az \u00E9l\u0151helyen n\u0151 az els\u00E1rgul\u00F3 h\u00FAs\u00FA m\u00E9rgez\u0151 karbolszag\u00FA csiperke.</string>
    <string name="funghi_8_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 4-12 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, feh\u00E9r, ol\u00EDvz\u00F6ld, s\u00E1rg\u00E1sz\u00F6ld, finom, sugarasan sz\u00E1las, sz\u00E9le nem bar\u00E1zd\u00E1lt.\n\nLemezek: feh\u00E9rek, s\u0171r\u0171n \u00E1llnak, a t\u00F6nkn\u00E9l szabad \u00E1ll\u00E1s\u00FAak. \n\nT\u00F6nk: feh\u00E9r, z\u00F6ldes k\u00EDgy\u00F3b\u0151rszer\u0171 rajzolattal. A t\u00F6nkalap gum\u00F3s, h\u00E1rty\u00E1s, gyakran kar\u00E9jos, feh\u00E9res sz\u00EDn\u0171 bocskor veszi k\u00F6r\u00FCl. A gall\u00E9r feh\u00E9res, h\u00E1rty\u00E1s, lel\u00F3g\u00F3 \u00E9s bar\u00E1zd\u00E1lt. \n\nH\u00FAs: feh\u00E9r, puha, illata \u00E9desk\u00E9s, \u00EDze l\u00E1gy.\n\nTerm\u0151hely \u00E9s id\u0151: F\u0151k\u00E9nt lombos erd\u0151kben. J\u00FAliust\u00F3l okt\u00F3berig jelenik meg.\n\nJ\u00F3 tudni: Mivel kalapj\u00E1nak sz\u00EDne el\u00E9gg\u00E9 v\u00E1ltozatos lehet, gyakran \u00F6sszet\u00E9vesztik m\u00E1s gomb\u00E1kkal, hal\u00E1los m\u00E9rgez\u00E9st okozva \u00EDgy. Hal\u00E1losan m\u00E9rgez\u0151 gomba.\n</string>
    <string name="funghi_9_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 5-25 (40) cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, kezdetben g\u00F6mb alak\u00FA, majd kiter\u00FCl, vil\u00E1gos s\u00F6t\u00E9tbarna, gyakran foltos, fel\u00FClete sima vagy kiss\u00E9 r\u00E1ncos, nedvesen \u00E9s \u00F6reg \u00E1llapotban tapad\u00F3s, ragad\u00F3s.\n\nCs\u00F6ves r\u00E9sze: fiatalon sz\u0171k p\u00F3rus\u00FA, a kalap h\u00FAs\u00E1r\u00F3l k\u00F6nnyen lefejthet\u0151, eleinte feh\u00E9r, majd z\u00F6ldess\u00E1rga, v\u00E9g\u00FCl ol\u00EDvz\u00F6ldes.\n\nT\u00F6nk: 3-30 cm hossz\u00FA, 2,5-6 cm vastag, v\u00E1ltozatos alak\u00FA, a hengerest\u0151l a hasas form\u00E1ig, feh\u00E9res, vil\u00E1gosbarna, a t\u00F6nk fels\u0151 r\u00E9sz\u00E9n feh\u00E9res sz\u00EDn\u0171, h\u00E1l\u00F3zatos erezet l\u00E1that\u00F3.\n\nH\u00FAs: vastag, eleinte kem\u00E9ny, id\u0151vel megpuhul, feh\u00E9r, nem sz\u00EDnez\u0151d\u0151, a kalapb\u0151r alatt r\u00F3zs\u00E1s-, h\u00FAsbarna lehet, kellemes illat\u00FA, di\u00F3\u00EDz\u0171.\n\nTerm\u0151hely \u00E9s id\u0151: j\u00FAniust\u00F3l okt\u00F3berig, csak savany\u00FA talaj\u00FA lomb- \u00E9s feny\u0151erd\u0151ben n\u00F6v\u0151, gyakori faj.</string>
    <string name="funghi_10_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 5-15 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, f\u00E9lg\u00F6mb alak\u00FA, majd dombor\u00FA, v\u00E9g\u00FCl ellaposodik, k\u00F6zepe benyomott\u00E1, sz\u00E9le hull\u00E1moss\u00E1 v\u00E1lik. V\u00E1ltozatos sz\u00EDn\u0171, gyakran foltos, iboly\u00E1sz\u00F6ld, iboly\u00E1sk\u00E9k, ol\u00EDvz\u00F6ld, r\u00F3zs\u00E1slila, fel\u00FClete finoman ben\u0151tten sz\u00E1las, fiatalon kiss\u00E9 tapad\u00F3s.\n\nLemezek: t\u00F6nkh\u00F6z n\u0151ttek, gyakran el\u00E1gaz\u00F3k, a t\u00F6bbi galambgomba fajt\u00F3l elt\u00E9r\u0151en nem t\u00F6r\u00E9kenyek, k\u00E9zzel hajl\u00EDthat\u00F3k, rugalmasak, feh\u00E9r sz\u00EDn\u0171ek.\n\nT\u00F6nk: 5-10 cm hossz\u00FA, 1-3 cm vastag, hengeres, a t\u00F6ve kiss\u00E9 kiegyenesed\u0151, t\u00F6m\u00F6r, feh\u00E9r sz\u00EDn\u0171, n\u00E9ha lil\u00E1s \u00E1rnyalattal.\n\nH\u00FAs: kem\u00E9ny, pattanva t\u00F6rik, feh\u00E9r, a kalapb\u0151r alatt lil\u00E1sb\u00EDbor sz\u00EDn\u0171, szagtalan, di\u00F3ra eml\u00E9keztet\u0151 \u00EDz\u0171.\n\nTerm\u0151hely \u00E9s id\u0151: j\u00FAniust\u00F3l okt\u00F3berig, lomb- \u00E9s feny\u0151erd\u0151ben n\u00F6v\u0151, gyakori faj.\n\nJ\u00F3 tudni: M\u00E9rgez\u0151 fajjal nem t\u00E9veszthet\u0151 \u00F6ssze. A galambgomb\u00E1k gy\u0171jt\u00E9s\u00E9n\u00E9l \u00E1ltal\u00E1nos szab\u00E1ly, hogy k\u00F3stoljuk meg a gomb\u00E1t. Ugyanis a cs\u00EDp\u0151s \u00EDz\u0171ek nem ehet\u0151k, esetleg m\u00E9rgez\u0151k, csak a nem cs\u00EDp\u0151sek fogyaszthat\u00F3k.</string>
    <string name="funghi_11_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 2-6 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, szalmas\u00E1rga vagy barna, mindig hegyes p\u00FAppal, sugarasan repedt, rostos, matt. \n\nLemezek: halv\u00E1nys\u00E1rg\u00E1k vagy barn\u00E1k, feh\u00E9r \u00E9lekkel, s\u0171r\u0171n \u00E1llnak, v\u00E1ltakoz\u00F3 hossz\u00FAs\u00E1guak, egyenessen vagy felkanyarod\u00F3an t\u00F6nkh\u00F6z n\u0151ttek. \n\nT\u00F6nk: feh\u00E9res vagy barn\u00E1s, fel\u00FClete feh\u00E9r pelyhes, hengeres, t\u00F6m\u00F6r, hosszanti rostos. \n\nH\u00FAs: feh\u00E9r, szaga spermaszer\u0171, \u00EDze kellemetlen. \n\nTerm\u0151hely \u00E9s id\u0151: Erd\u0151kben \u00E9s parkokban, f\u00FCves ter\u00FCleteken, J\u00FAniust\u00F3l okt\u00F3berig jelenik meg. \n\nJ\u00F3 tudni: A kerti susulyka m\u00E9rge er\u0151s verejt\u00E9kez\u00E9st \u00E9s s\u00FAlyos k\u00F3lik\u00E1t okoz. A susulyk\u00E1k k\u00F6z\u00F6tt a legt\u00F6bb faj m\u00E9rgez\u0151. Gyakori faj.\n</string>
    <string name="funghi_12_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nS\u00FCveg: 5-12 cm magas a s\u00FCveg 2-7 cm magas, fiatalon s\u00F6t\u00E9tbarna, gyakran szinte fekete. Ov\u00E1lis, hossz\u00FAk\u00E1s, szab\u00E1lytalan, s\u00F6t\u00E9t \u00E1rkokkal, melyek a vil\u00E1gosabb, rozsd\u00E1s foltos \u00E1tk\u00F6t\u0151 bord\u00E1kkal l\u00E9pszer\u0171en vannak elv\u00E1lasztva. \n\nT\u00F6nk: feh\u00E9r, a t\u00F6nkalapn\u00E1l duzzadt \u00E9s bar\u00E1zd\u00E1s.\n\nH\u00FAs: feh\u00E9res, viaszszer\u0171, t\u00F6r\u00E9keny, az eg\u00E9sz term\u0151test \u00FCreges. Kellemes, F\u0171szeres illata van, \u00EDze l\u00E1gy. \n\nTerm\u0151hely \u00E9s id\u0151: Ritk\u00E1s lombos erd\u0151kben, r\u00E9teken. \u00C1prilist\u00F3l m\u00E1jusig jelenik meg. Sz\u00E9lv\u00E9dett helyeken n\u0151, r\u00E9teken terem."</string>
    <string name="funghi_13_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 5-15 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, kr\u00E9msz\u00EDn\u0171, sz\u00FCrk\u00E9slila, kagyl\u00F3 alak\u00FA, t\u00F6nkje oldalt\u00E1ll\u00F3. A kalap felsz\u00EDne kifakul\u00F3. \n\nLemezek: feh\u00E9resek vagy s\u00E1rg\u00E1sak, sz\u00E9lesek, a t\u00F6nk kezdet\u00E9ig lefutnak. \n\nT\u00F6nk: feh\u00E9r, n\u00E9ha barn\u00E1s, r\u00F6vid vagy jelent\u00E9ktelen. \n\nH\u00FAs: feh\u00E9r, sz\u00E1lk\u00E1s, kiss\u00E9 r\u00E1g\u00F3s. Illata tapl\u00F3szer\u0171, \u00EDze l\u00E1gy. \n\nTerm\u0151hely \u00E9s id\u0151: Lombos \u00E9s t\u0171level\u0171 erd\u0151kben, elhalt f\u00E1k tusk\u00F3j\u00E1n. Decembert\u0151l m\u00E1rciusig jelenik meg. \n\nJ\u00F3 tudni:  A k\u00E9sei laskagomba egyedei kagyl\u00F3 alakban, egym\u00E1s f\u00F6l\u00F6tt, csom\u00F3kban, csoportosan jelennek meg. Kedvelt termesztett gomba.\n</string>
    <string name="funghi_14_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap:  5-15 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, \u00E9l\u00E9nk piros vagy narancssz\u00EDn\u0171, feh\u00E9r, k\u00F6nnyen let\u00F6r\u00F6lhet\u0151 burokmaradv\u00E1nyokkal. \n\nLemezek: feh\u00E9rek, hasasak, s\u0171r\u0171n, a t\u00F6nkn\u00E1l szabadon \u00E1llnak. \n\nT\u00F6nk: feh\u00E9r, hengeres, kiss\u00E9 pelyhes. G\u00F6mb alak\u00FA, feh\u00E9r gum\u00F3s alj\u00E1n koncentrikus, r\u00FCcsk\u00F6s \u00F6vek vannak \u00E9s feh\u00E9r sz\u00EDn\u0171, feh\u00E9r vagy s\u00E1rga fogazat\u00FA gall\u00E9rja van.\n\nH\u00FAs: feh\u00E9r, a kalapb\u0151r alatt s\u00E1rga. Illata jelent\u00E9ktelen. \n\nTerm\u0151hely \u00E9s id\u0151: T\u0171level\u0171 \u00E9s lombos erd\u0151kben, lucfeny\u0151k vagy ny\u00EDrf\u00E1k alatt n\u0151. J\u00FAliust\u00F3l novemberig jelenik meg. Piros alapon feh\u00E9r p\u00F6ttyeivel nagyon felt\u0171n\u0151 gombafaj.\n"</string>
    <string name="funghi_15_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 3-9 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, k\u00E9s\u0151bb t\u00F6r\u00E9keny, f\u00E9lg\u00F6mb alak\u00FAb\u00F3l kiter\u00FCl\u0151, k\u00F6zepe lehet bem\u00E9lyed\u0151, sz\u00E9le sok\u00E1ig al\u00E1hajl\u00F3, \u00F6regen bord\u00E1s, felsz\u00EDne s\u00EDkos, k\u00E9s\u0151bb deres-szemcs\u00E9s, sz\u00EDne b\u00EDborv\u00F6r\u00F6s, b\u00EDbor-borv\u00F6r\u00F6s, esetleg z\u00F6ldes \u00E1rnyalattal.\n\nLemezek: kr\u00E9msz\u00EDn\u0171ek, k\u00F6z\u00E9ps\u0171r\u0171k, t\u00F6nkh\u00F6z n\u0151ttek, f\u00E9llemez nincs, a kalap sz\u00E9l\u00E9n \u00E9l\u00FCk kalapsz\u00EDn\u0171 lehet.\n\nT\u00F6nk: 3-7 cm hossz\u00FA, maximum 2 cm vastag, t\u00F6r\u00E9keny, hengeres, hosszant r\u00E1ncolt, \u00E9l\u00E9nk kalapsz\u00EDn\u0171 teljes eg\u00E9sz\u00E9ben.\n\nH\u00FAs: feh\u00E9r, t\u00F6r\u00E9keny, cs\u00EDp\u0151s \u00EDz\u0171, szag gy\u00FCm\u00F6lcsszer\u0171.\n\nTerm\u0151hely \u00E9s id\u0151: fenyvesekben, luc alatt, j\u00FAliust\u00F3l okt\u00F3berig, ink\u00E1bb hegyvid\u00E9ki, nem gyakori.\n\nJ\u00F3 tudni: Elk\u00FCl\u00F6n\u00EDt\u0151 b\u00E9lyegek: t\u00F6r\u00E9keny, cs\u00EDp\u0151s h\u00FAs, b\u00EDborv\u00F6r\u00F6s kalap \u00E9s t\u00F6nk, lucos \u00E9l\u0151hely.\n</string>
    <string name="funghi_16_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 5-15 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, fiatalon dombor\u00FA, majd ellaposodik, kiss\u00E9 t\u00F6lcs\u00E9ress\u00E9 v\u00E1lik, sz\u00E9le sok\u00E1ig beg\u00F6ngy\u00F6lt. Narancsv\u00F6r\u00F6s sz\u00EDn\u0171, m\u00E1r fiatalon is z\u00F6ldesen foltosod\u00F3, fel\u00FClete k\u00F6rk\u00F6r\u00F6sen z\u00F3n\u00E1zott, nedvesen ny\u00E1lk\u00E1s.\n\nLemezek: t\u00F6nkh\u00F6z n\u0151ttek vagy kiss\u00E9 lefut\u00F3k, s\u0171r\u0171n \u00E1ll\u00F3k, kiss\u00E9 el\u00E1gaz\u00F3k, t\u00F6r\u00E9kenyek, narancssz\u00EDn\u0171ek, z\u00F6ldesen foltosod\u00F3k.\n\nT\u00F6nk: 4-8 cm hossz\u00FA, 1-3 cm vastag, hengeres, lefel\u00E9 kiss\u00E9 elv\u00E9konyod\u00F3, id\u0151sebb korban \u00FCreges, a kalaphoz hasonl\u00F3 sz\u00EDn\u0171, fel\u00FClete s\u00F6t\u00E9tebben foltos.\n\nH\u00FAs: t\u00F6r\u00E9keny, pattanva t\u00F6rik, narancsos sz\u00EDn\u0171, megv\u00E1gva s\u00E1rgar\u00E9pasz\u00EDn\u0171 tejnedvet ereszt, ami kb. negyed\u00F3ra m\u00FAlva borv\u00F6r\u00F6s sz\u00EDn\u0171re v\u00E1ltozik, gyeng\u00E9n gy\u00FCm\u00F6lcsillat\u00FA, kiss\u00E9 keserny\u00E9s \u00EDz\u0171.\n\nTerm\u0151hely \u00E9s id\u0151: augusztust\u00F3l novemberig, fiatal lucosokban n\u00F6v\u0151, gyakori faj.</string>
    <string name="funghi_17_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap:  1-7 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, fiatalon dombor\u00FA, majd kiter\u00FCl \u00E9s benyomott\u00E1 v\u00E1lik, sz\u00E9le gyakran hull\u00E1mos, kajla, feh\u00E9res, id\u0151vel sz\u00FCrk\u00E9ss\u00E9 vagy s\u00E1rg\u00E1ss\u00E1 v\u00E1lhat, fel\u00FClete selymesen f\u00E9nyl\u0151.\n\nLemezek: kiss\u00E9 lefut\u00F3k, s\u0171r\u0171n \u00E1ll\u00F3k, feh\u00E9resek.\n\nT\u00F6nk: 1-8 cm hossz\u00FA, 0,2 - 0,5 cm vastag, gyakran g\u00F6rb\u00FClt, lefel\u00E9 elv\u00E9konyod\u00F3, t\u00F6m\u00F6r, feh\u00E9r sz\u00EDn\u0171.\n\nH\u00FAs: a kalapban puha, a t\u00F6nkben rostos, sz\u00E1las, feh\u00E9r, s\u00E1rg\u00E1sfeh\u00E9r, listszag\u00FA- \u00E9s \u00EDz\u0171.\n\nTerm\u0151hely \u00E9s id\u0151: m\u00E1just\u00F3l novemberig, f\u00FCves helyen n\u00F6v\u0151, gyakori faj.</string>
    <string name="funghi_18_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap:5-20 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, fiatalon dombor\u00FA, majd ellaposodik, gyakran tomp\u00E1n p\u00FApos, sz\u00E9le fiatalon beg\u00F6ngy\u00F6lt, k\u00E9s\u0151bb hull\u00E1mos lesz. Feh\u00E9res, kr\u00E9msz\u00EDn\u0171, okkeres b\u0151rsz\u00EDn\u0171, barn\u00E1ssz\u00FCrke, selymes f\u00E9ny\u0171, finoman ben\u0151tten sz\u00E1las, b\u0151re leh\u00FAzhat\u00F3.\n\nLemezek: a t\u00F6nkh\u00F6z n\u0151ttek, s\u0171r\u0171n \u00E1ll\u00F3k, sz\u00E9lesek, fiatalon feh\u00E9resek, majd sok\u00E1ig s\u00E1rg\u00E1s sz\u00EDn\u0171ek, v\u00E9g\u00FCl h\u00FAssz\u00EDn\u0171ek lesznek.\n\nT\u00F6nk: 6-15 cm hossz\u00FA, 1-4 cm vastag, hengeres vagy bunk\u00F3 alak\u00FA, feh\u00E9res, selymes f\u00E9ny\u0171, ben\u0151tten, hosszan sz\u00E1las, cs\u00FAcs\u00E1n pelyhes fel\u00FClet\u0171.\n\nH\u00FAs: a kalapban nagyon v\u00E9kony, a t\u00F6nkben sz\u00E1las, feh\u00E9res, er\u0151sen dohos, lisztszagot \u00E1raszt, avas \u00EDz\u0171.\n\nTerm\u0151hely \u00E9s id\u0151: j\u00FAniust\u00F3l okt\u00F3berig, lomberd\u0151ben n\u00F6v\u0151, haz\u00E1nkban el\u00E9g ritka faj.</string>
    <string name="funghi_19_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 10-30 cm sz\u00E9les, halv\u00E1nyvbarn\u00E1s, fel\u00FClete pikkelyekkel bor\u00EDtott.\n\nLemezek: feh\u00E9rek, id\u0151s\u00F6dve kr\u00E9msz\u00EDn\u0171ek, sz\u00E9lesek, s\u0171r\u0171k, a t\u00F6nk el\u0151tt gy\u0171r\u0171be \u00F6sszen\u0151ttek.\n\nT\u00F6nk: k\u00EDgy\u00F3b\u0151rszer\u0171en mint\u00E1zott, alja gum\u00F3s, gy\u0171r\u0171szer\u0171 gall\u00E9rja vastag, kett\u0151s sz\u00E9l\u0171.\n\nH\u00FAs: a kalapban vattaszer\u0171, mogyor\u00F3illat\u00FA \u00E9s -\u00EDz\u0171.\n\nTerm\u0151hely \u00E9s id\u0151: Erd\u0151sz\u00E9len, tiszt\u00E1sokon, mez\u0151k\u00F6n, haz\u00E1nkban gyakori. M\u00E1just\u00F3l novemberig jelenik meg.\n\nJ\u00F3 tudni: a z\u00E1rt kalap\u00FA, fiatal p\u00E9ld\u00E1nyok jellegzetesen dobver\u0151 form\u00E1j\u00FAak, kiter\u00FClve eserny\u0151re hasonl\u00EDtanak.</string>
    <string name="funghi_20_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 5-12cm, f\u00E9lg\u00F6mb alak\u00FAb\u00F3l dombor\u00FAn \u00E1t kiter\u00FCl\u0151, k\u00F6zepe mindig bem\u00E9lyed\u0151; sz\u00E9le al\u00E1hajl\u00F3, \u00F6regen r\u00E1ncolt; felsz\u00EDne kiss\u00E9 ragad\u00F3s, k\u00E9s\u0151bb sz\u00E1raz, lehet finoman sugarasan r\u00E1ncolt; sz\u00EDne h\u00FAssz\u00EDn\u0171, okkerv\u00F6r\u00F6s, sz\u00FCrk\u00E9sv\u00F6r\u00F6s, z\u00F6ld n\u00E9lk\u00FCl, \u00E1ltal\u00E1ban a k\u00F6zepe vil\u00E1gosabb.\n\nLemezek: kr\u00E9msz\u00EDn\u0171ek, s\u0171r\u0171k, t\u00F6nkh\u00F6z n\u0151ttek, f\u00E9llemez nincs, \u00F6regen okkeresen foltosodnak.\n\nT\u00F6nk: 3-6 cm hossz\u00FA,  max. 2 cm vastag, hengeres vagy lefel\u00E9 keskenyed\u0151, \u00FCregesed\u0151, feh\u00E9r, hosszant r\u00E1ncolt, lehet r\u00F3zs\u00E1san futtatott, \u00F6regen s\u00E1rg\u00E1san vagy barn\u00E1san foltosodik.\n\nH\u00FAs: feh\u00E9r, kem\u00E9ny, \u00F6regen t\u00F6r\u00E9keny, elv\u00E1gva rozsd\u00E1san foltosodhat, kellemes di\u00F3szer\u0171 \u00EDz\u0171 \u00E9s szag\u00FA.\n\nTerm\u0151hely \u00E9s id\u0151: f\u0151leg lomberd\u0151kben, m\u00E1just\u00F3l okt\u00F3berig, elterjedt, nagyon gyakori.\n\nJ\u00F3 tudni: Nehezen azonos\u00EDthat\u00F3 egy\u00E9rtelm\u0171en, f\u0151leg a Heterophyllinae csoport t\u00F6bbi faj\u00E1val t\u00E9veszthet\u0151.\nElk\u00FCl\u00F6n\u00EDt\u0151 b\u00E9lyegei: s\u0171r\u0171, foltosod\u00F3 lemezek, nem cs\u00EDp\u0151s, di\u00F3\u00EDz\u0171 h\u00FAs, nincs z\u00F6ld sz\u00EDn a kalapon, lombos \u00E9l\u0151hely.</string>
    <string name="funghi_21_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nS\u00FCveg: 3-8 (12) cm sz\u00E9les, kerekded, tomp\u00E1n cs\u00FAcsos, fel\u00FClete tekerv\u00E9nyes, r\u00E1ncos, sz\u00EDne vil\u00E1gos vagy s\u00F6t\u00E9t v\u00F6r\u00F6sesbarna.\n\nT\u00F6nk: feh\u00E9res, fak\u00F3 b\u0151rsz\u00EDn\u0171, fel\u00FClete bar\u00E1zd\u00E1lt, g\u00F6d\u00F6rk\u00E9s.\n\nTerm\u0151hely \u00E9s id\u0151: m\u00E1rciust\u00F3l m\u00E1jusig, savany\u00FA talaj\u00FA k\u00E9tt\u0171s feny\u0151erd\u0151ben, talajon vagy korhad\u00F3 faanyag k\u00F6zel\u00E9ben. Haz\u00E1nkban ritka faj.</string>
    <string name="funghi_22_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 3-10 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, fiatalon dombor\u00FA, majd ellaposodik, v\u00E9g\u00FCl t\u00F6lcs\u00E9ress\u00E9 v\u00E1lik. Sz\u00E9le kezdetben beg\u00F6ngy\u00F6lt, k\u00E9s\u0151bb hull\u00E1mos lesz, fel\u00FClete gyakran kiss\u00E9 egyenetlen. \u00C9l\u00E9nks\u00E1rga, vil\u00E1goss\u00E1rga, id\u0151sebb korban kifakulhat.\n\nTerm\u0151r\u00E9teg: m\u00E9lyen a t\u00F6nkre lefut\u00F3, eres, r\u00E1ncos vagy lemezszer\u0171en erezett, sokszor vill\u00E1san el\u00E1gaz\u00F3.\nA kalaphoz hasonl\u00F3 sz\u00EDn\u0171.\n\nT\u00F6nk: 3-8 cm hossz\u00FA, 0,8-1,5 cm vastag, t\u00F6m\u00F6r, lefel\u00E9 elkeskenyed\u0151, a kalapn\u00E1l kiss\u00E9 vil\u00E1gosabb sz\u00EDn\u0171.\n\nH\u00FAs: vastag, t\u00F6m\u00F6r, feh\u00E9res, a kalapb\u0151r alatt vil\u00E1goss\u00E1rga, jellegzetesen gy\u00FCm\u00F6lcsillat\u00FA, nyersen kiss\u00E9 cs\u00EDp\u0151s ut\u00F3\u00EDz\u0171.\n\nTerm\u0151hely \u00E9s id\u0151: j\u00FAniust\u00F3l novemberig, f\u0151leg savany\u00FA talaj\u00FA lomb- \u00E9s feny\u0151erd\u0151ben n\u00F6v\u0151, gyakori faj.\n\nJ\u00F3 tudni: \u00F6sszet\u00E9veszthet\u0151 a m\u00E9rgez\u0151 vil\u00E1g\u00EDt\u00F3 t\u00F6lcs\u00E9rgomb\u00E1val.</string>
    <string name="funghi_23_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nTerm\u0151test: 2-7 (10) cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, szab\u00E1lytalan gum\u00F3 alak\u00FA, barn\u00E1sfeket\u00E9s sz\u00EDn\u0171, vastag k\u00E9rg\u00E9t soksz\u00F6glet\u0171, piramisszer\u0171en kiemelked\u0151, fekete szem\u00F6lcs\u00F6k d\u00EDsz\u00EDtik.\nTerm\u0151r\u00E9sz: a term\u0151test belsej\u00E9ben, az erek fel\u00FClet\u00E9n tal\u00E1lhat\u00F3k.\n\nH\u00FAs: kem\u00E9ny, m\u00E1rv\u00E1nyszer\u0171en erezett, fiatalon sz\u00FCrk\u00E9sfeh\u00E9r vagy s\u00E1rg\u00E1sfeh\u00E9r, id\u0151vel b\u00EDborbarna sz\u00EDn\u0171, szaga eleinte gyenge, majd f\u0151tt kukoric\u00E1ra eml\u00E9keztet, \u00EDze jellegzetes.\n\nTerm\u0151hely \u00E9s id\u0151: j\u00FAliust\u00F3l decemberig, els\u0151sorban meszes talaj\u00FA lomberd\u0151k (t\u00F6lgy, b\u00FCkk) \u00FCde r\u00E9szein, erd\u0151sz\u00E9len, a f\u00F6ld felsz\u00EDne alatt n\u00F6v\u0151, nem ritka faj. Egy f\u00E9szekben gyakran t\u00F6bb term\u0151test is tal\u00E1lhat\u00F3.\n\nJ\u00F3 tudni: keres\u00E9s\u00E9re r\u00E9gebben diszn\u00F3kat haszn\u00E1ltak. \u00D6sszet\u00E9veszthet\u0151 a m\u00E9rgez\u0151 r\u0151t \u00E1ltrifl\u00E1val, amit a szarvasgomba hamis\u00EDt\u00E1s\u00E1ra haszn\u00E1lnak.\nAz el\u0151\u00EDr\u00E1sok szerint j\u00FAnius 15-t\u0151l december 31-ig gy\u0171jthet\u0151, a rendeletbe foglalt felt\u00E9telekkel.</string>
    <string name="funghi_24_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 5-15 (20) cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, fiatalon csaknem g\u00F6mb\u00F6ly\u0171, majd dombor\u00FA, sz\u00E9le behajl\u00F3, v\u00E9g\u00FCl kiter\u00FCl, k\u00F6zepe kiss\u00E9 benyomott\u00E1 v\u00E1lik. Kezdetben feh\u00E9res, sz\u00FCrk\u00E9sfeh\u00E9r, k\u00E9s\u0151bb f\u00FCstbarna, v\u00E9g\u00FCl fekete, fel\u00FClete matt, fiatalon kiss\u00E9 ragad\u00F3s.\n\nLemezek: a t\u00F6nkh\u00F6z n\u0151ttek, ritk\u00E1n \u00E1llnak, vastagok, t\u00F6r\u00E9kenyek, feh\u00E9resek, kr\u00E9msz\u00EDn\u0171ek, feketed\u0151k.\n\nT\u00F6nk: 3-8 cm hossz\u00FA, 1-3 cm vastag, hengeres, t\u00F6m\u00F6r, feh\u00E9res, sz\u00FCrk\u00E9sfeh\u00E9r sz\u00EDn\u0171, id\u0151s\u00F6dve vagy \u00E9rint\u00E9sre lassan v\u00F6r\u00F6s\u00F6dik, majd megfeketedik.\n\nH\u00FAs:  nagyon kem\u00E9ny, vastag, s\u00E9r\u00FCl\u00E9sre lassan v\u00F6r\u00F6s\u00F6dik, majd megfeketedik, gyeng\u00E9n gy\u00FCm\u00F6lcsillat\u00FA, nem, vagy kiss\u00E9 cs\u00EDp\u0151s \u00EDz\u0171.\n\nTerm\u0151hely \u00E9s id\u0151: j\u00FAniust\u00F3l novemberig, savany\u00FA talaj\u00FA lomb- \u00E9s feny\u0151erd\u0151kben, sokszor t\u00F6megesen n\u00F6v\u0151, gyakori faj.</string>
    <string name="funghi_25_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 5-10-(20) cm, dombor\u00FAb\u00F3l t\u00F6lcs\u00E9resed\u0151, sokszor f\u00E9loldalas, sz\u00E9le kezdetben beg\u00F6ngy\u00F6lt, felsz\u00EDne b\u0151rszer\u0171, sima, sz\u00EDne v\u00F6r\u00F6sbarna, v\u00F6r\u00F6ses narancsbarna vagy rozsdabarna..\n\nLemezek: s\u0171r\u0171k, er\u0151sen lefut\u00F3k, narancss\u00E1rg\u00E1k vagy narancsbarn\u00E1k.\n\nT\u00F6nk: r\u00F6vid, g\u00F6rbe, f\u00E9loldalas, lefel\u00E9 keskenyed\u0151, csoportos, kalapsz\u00EDn\u0171.\n\nH\u00FAs: puha, narancss\u00E1rga, \u00EDz \u00E9s szag nem jellemz\u0151.\n\nTerm\u0151hely \u00E9s id\u0151: j\u00FAniust\u00F3l novemberig, lomberd\u0151ben, fatusk\u00F3k t\u00F6v\u00E9ben vagy azok k\u00F6r\u00FCl n\u00F6v\u0151, gyakori faj.\n\nJ\u00F3 tudni: \u00F6sszet\u00E9veszthet\u0151 a s\u00E1rga r\u00F3kagomb\u00E1val</string>
    <string name="funghi_26_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 4-12 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, fiatalon dombor\u00FA, v\u00E9g\u00FCl kiter\u00FCl. Narancsos, t\u00E9glav\u00F6r\u00F6s, v\u00F6r\u00F6sbarna, a sz\u00E9le fel\u00E9 okkers\u00E1rga, s\u00E1rg\u00E1s sz\u00EDn\u0171, fel\u00FClete sima vagy sz\u00E9le fel\u00E9 r\u00E1nyomott burokmaradv\u00E1nyokkal d\u00EDsz\u00EDtett. Perem\u00E9n gyakran szakadozott, cafrangos f\u00E1tyolmaradv\u00E1nyok l\u00E1that\u00F3k.\n\nLemezek: a t\u00F6nkh\u00F6z n\u0151ttek, s\u0171r\u0171n \u00E1ll\u00F3k, fiatalon halv\u00E1nys\u00E1rg\u00E1k, majd s\u00E1rg\u00E1sbarn\u00E1k, v\u00E9g\u00FCl ol\u00EDvsz\u00FCrk\u00E9k, \u00E9l\u00FCk vil\u00E1gosabb.\n\nT\u00F6nk: 5-15 cm hossz\u00FA, 0,4-1,5 cm vastag, hengeres, sokszor g\u00F6rbe. S\u00E1rg\u00E1s, a t\u00F6ve fel\u00E9 t\u00E9glav\u00F6r\u00F6s sz\u00EDn\u0171, fel\u00FClete ben\u0151tten sz\u00E1las, fiatalon p\u00F3kh\u00E1l\u00F3szer\u0171 f\u00E1tyla van, melynek sz\u00E1las maradv\u00E1nya a t\u00F6nk fels\u0151 r\u00E9sz\u00E9ben a sp\u00F3raport\u00F3l s\u00F6t\u00E9tre fest\u0151dik.\n\nH\u00FAs: vil\u00E1goss\u00E1rga, a t\u00F6nkben barn\u00E1s, szagtalan, keserny\u00E9s \u00EDz\u0171.\n\nTerm\u0151hely \u00E9s id\u0151: m\u00E1just\u00F3l decemberig, lombos f\u00E1k korhad\u00E9k\u00E1n csoportosan n\u00F6v\u0151, gyakori gombafaj.</string>
    <string name="funghi_27_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 8-20 cm sz\u00E9les, borv\u00F6r\u00F6ses, b\u00EDborbarna vagy piszkos ol\u00EDvbarna, ol\u00EDvs\u00E1rg\u00E1s, gyakran t\u00F6bbsz\u00EDn\u0171, foltos vagy koncentrikusan, szemcs\u00E9sen pigment\u00E1lt, fel\u00FClete matt.\n\nLemezek: el\u0151sz\u00F6r kr\u00E9ms\u00E1rg\u00E1sak, majd okkeresek.\n\nT\u00F6nk: feh\u00E9res, f\u0151k\u00E9nt a fels\u0151 r\u00E9sz\u00E9n halv\u00E1nyr\u00F3zs\u00E1s, lil\u00E1sv\u00F6r\u00F6ses, ritk\u00E1n teljesen feh\u00E9r.\n\nH\u00FAs: feh\u00E9r, kem\u00E9ny \u00E1llag\u00FA, enyhe \u00EDz\u0171.\n\nTerm\u0151hely \u00E9s id\u0151: j\u00FAniust\u00F3l okt\u00F3berig, lomb- \u00E9s feny\u0151erd\u0151ben, k\u00FCl\u00F6n\u00F6sen b\u00FCkk, ritk\u00E1n luc alatt, savany\u00FA talajon. Haz\u00E1nkban nem ritka.\n\nJ\u00F3 tudni:  ehet\u0151, de nem kell\u0151en \u00E1ts\u00FCtve gyomorpanaszokat okozhat.</string>
    <string name="funghi_28_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 4-8 cm sz\u00E9les, \u00E9l\u00E9nkv\u00F6r\u00F6s, aranys\u00E1rga, vagy narancsv\u00F6r\u00F6s, kisebb-nagyobb, \u00E9l\u00E9nk- vagy aranys\u00E1rga foltokkal, fel\u00FClete f\u00E9nyl\u0151, sz\u00E9le id\u0151sen kiss\u00E9 r\u00F6viden bord\u00E1s.\n\nLemezek: fiatalon feh\u00E9resek, majd halv\u00E1nys\u00E1rg\u00E1k, \u00E9retten \u00E9l\u00FCk gyakran felt\u0171n\u0151en aranys\u00E1rga sz\u00EDn\u0171.\n\nT\u00F6nk: feh\u00E9r, n\u00E9ha kr\u00F3ms\u00E1rga \u00E1rnyalat\u00FA.\n\nH\u00FAs: feh\u00E9r, a kalapb\u0151r alatt citrom- vagy kr\u00F3ms\u00E1rga (hasonl\u00F3an a l\u00E9gy\u00F6l\u0151 gal\u00F3c\u00E1hoz), fiatalon viszonylag kem\u00E9ny, enyhe \u00EDz\u0171.\n\nTerm\u0151hely \u00E9s id\u0151: j\u00FAniust\u00F3l okt\u00F3berig, lomb- \u00E9s feny\u0151erd\u0151ben, k\u00FCl\u00F6n\u00F6sen t\u00F6lgy, de luc alatt is terem. Haz\u00E1nkban nem gyakori.\n\nJ\u00F3 tudni: ehet\u0151, nagyon finom gomba, de nem gyakori, k\u00EDm\u00E9letre szorul. Az aranyos galambgomba legink\u00E1bb aranys\u00E1rga lemezeir\u0151l ismerhet\u0151 fel.</string>
    <string name="funghi_29_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 5-15 (20) cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, fiatalon dombor\u00FA, majd kiter\u00FCl, v\u00E9g\u00FCl t\u00F6lcs\u00E9res lesz. Sz\u00E9le sok\u00E1ig al\u00E1hajl\u00F3, feh\u00E9res, id\u0151sebb korban okkeres, vil\u00E1gosbarna foltokkal. Fel\u00FClete sima, csupasz, matt, sz\u00E1raz id\u0151ben t\u00E1bl\u00E1san repedezik.\n \nLemezek: a t\u00F6nkre lefut\u00F3k, s\u0171r\u0171n \u00E1ll\u00F3k, keskenyek, feh\u00E9rek vagy kr\u00E9msz\u00EDn\u0171ek, id\u0151sen okkerbarn\u00E1san foltosodnak.\n \nT\u00F6nk: 3-10 cm hossz\u00FA, 1-3 cm vastag, hengeres, a t\u00F6ve fel\u00E9 elv\u00E9konyod\u00F3, feh\u00E9res, okkerbarn\u00E1n foltosod\u00F3, fel\u00FClete csupasz, kiss\u00E9 egyenetlen.\n \nH\u00FAs: kem\u00E9ny, pattanva t\u00F6rik, feh\u00E9r sz\u00EDn\u0171, megsz\u00E1radva, k\u00FCl\u00F6n\u00F6sen a t\u00F6nkben s\u00E1rga, s\u00E9r\u00FCl\u00E9sre b\u0151s\u00E9ges, feh\u00E9r sz\u00EDn\u0171 tejnedvet ereszt, szagtalan, \u00E9get\u0151en cs\u00EDp\u0151s \u00EDz\u0171.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: j\u00FAliust\u00F3l okt\u00F3berig, lomb \u00E9s feny\u0151erd\u0151ben gyakori, a sz\u00E1razs\u00E1got j\u00F3l t\u0171r\u0151 gombafaj.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: csak s\u00FCtve fogyaszthat\u00F3!</string>
    <string name="funghi_30_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 2-8 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, kezdetben dombor\u00FA, gyorsan ellaposodik, kajla. Sz\u00E9les, sok\u00E1ig beg\u00F6ngy\u00F6lt, majd al\u00E1hajl\u00F3. Felsz\u00EDne finoman pikkelyk\u00E9s, sz\u00E9le csupaszod\u00F3. \n \nLemezek: ritk\u00E1n \u00E1ll\u00F3, feh\u00E9res, majd sz\u00FCrk\u00E9s kr\u00E9msz\u00EDn\u0171, esetleg halv\u00E1ny okkeres foltokkal.\n \nT\u00F6nk: oldalt \u00E1ll\u00F3, z\u00F6m\u00F6k, lefel\u00E9 kiss\u00E9 vastagszik, majd a talajban gy\u00F6k\u00E9rszer\u0171en elv\u00E9konyodik.\n \nH\u00FAs: feh\u00E9r; fiatalon puha \u00E9s rugalmas, id\u0151s korban ehetetlen\u00FCl sz\u00EDv\u00F3s \u00E9s kem\u00E9ny.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: k\u00E9s\u0151 ny\u00E1rt\u00F3l a tart\u00F3s fagyokig. Alf\u00F6ldi vagy hegyvid\u00E9ki gyepekben, egyes\u00E9vel vagy kisebb csoportokban. A laskagomb\u00E1k k\u00F6z\u00F6tt kiv\u00E9telnek sz\u00E1m\u00EDt, mert nem a f\u00E1t korhasztja, hanem a mezei \u00F6rd\u00F6gszek\u00E9r (Eryngium campestre) \u00E9s m\u00E1s, vastag gy\u00F6ker\u0171 sztyeppei n\u00F6v\u00E9ny gy\u00F6ker\u00E9nek m\u00E1r elhalt k\u00E9rg\u00E9n \u00E9l. A n\u00F6v\u00E9nyek gy\u00F6kereinek bels\u0151, \u00E9l\u0151 r\u00E9sz\u00E9vel nincs kapcsolata, teh\u00E1t nem tekinthet\u0151 parazita fajnak.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: fiatalon ehet\u0151, \u00EDzletes.\n \nHasonl\u00F3 fajok: \u00E9l\u0151helye miatt m\u00E1s laskagomb\u00E1kkal sem t\u00E9veszthet\u0151 \u00F6ssze.\n \nMegjegyz\u00E9s: mediterr\u00E1n jelleg\u0171 faj. A F\u00F6ldk\u00F6zi-tenger k\u00F6rny\u00E9k\u00E9n, ahol szinte fagymentesek a telek, eg\u00E9sz t\u00E9len \u00E1t gy\u0171jthet\u0151.</string>
    <string name="funghi_31_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 5-10 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, f\u00E9lg\u00F6mb alak\u00FAb\u00F3l kiter\u00FCl\u0151, ellaposod\u00F3, a k\u00F6zep\u00E9n id\u0151s korban benyomott\u00E1 v\u00E1lik, sugarasan sz\u00E1las fel\u00FClet\u0171, a perem\u00E9n feh\u00E9res, a k\u00F6zepe fel\u00E9 sz\u00FCrk\u00E9sbarn\u00E1n sz\u00E1las, n\u00E9ha odanyomottan pikkelyes.\n \nLemezek: s\u0171r\u0171n \u00E1ll\u00F3k, a t\u00F6nkn\u00E9l felkanyarod\u00F3k, a t\u00F6nk\u00F6t nem \u00E9rintik, fiatalon r\u00F3zs\u00E1s h\u00FAssz\u00EDn\u0171ek, k\u00E9s\u0151bb feket\u00E9sbarn\u00E1k.\n \nT\u00F6nk: 4-8 x 1-2 cm, a t\u00F6v\u00E9n\u00E9l bunk\u00F3s, vagy gum\u00F3s, feh\u00E9res, a lemezek alatt fiatalon r\u00F3zs\u00E1s, a r\u00E9szleges burok v\u00E9kony, h\u00E1rty\u00E1s gall\u00E9rt alkot a t\u00F6nk cs\u00FAcs\u00E1n, a t\u00F6v\u00E9n\u00E9l gy\u00F6k\u00E9rszer\u0171 mic\u00E9liumistr\u00E1nggal, nyom\u00E1sra enyh\u00E9n s\u00E1rgulhat.\n \nH\u00FAs: viszonylag v\u00E9kony, feh\u00E9res, a t\u00F6nk cs\u00FAcs\u00E1n r\u00F3zs\u00E1s, nem sz\u00EDnez\u0151d\u0151, enyhe \u00EDz\u0171, kellemes \u201Ecsiperke\u201D illat\u00FA.\n \nSp\u00F3r\u00E1k: 6-7 x 4-4,5 \u00B5m, ov\u00E1lisak, sima fel\u00FClet\u0171ek, s\u00F6t\u00E9tbarn\u00E1sak. A baz\u00EDdiumok 30-45 x 8,12 \u00B5m, n\u00E9gysp\u00F3r\u00E1sak, keilocisztida nincs.\n \nTerm\u0151hely: m\u00E1just\u00F3l okt\u00F3berig, homoktalajokon, ak\u00E1c (Robinia pseudo-acacia) alatt term\u0151 gombafaj. Megjegyz\u00E9s: a szinonim n\u00E9v alatt kor\u00E1bban nyilv\u00E1ntartott faj nem csak ak\u00E1cfa alatt n\u0151!</string>
    <string name="funghi_32_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 2-6 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, sz\u00E9les t\u00F6lcs\u00E9ralak\u00FA, sima, v\u00F6r\u00F6sbarna, beg\u00F6ngy\u00F6lt sz\u00E9l\u0171.\n \nLemezek: vil\u00E1gosbarn\u00E1k, lefut\u00F3k, \u00E9l\u00FCk fogazott.\n \nT\u00F6nk: 2-5 cm hossz\u00FA, 0,8-1,5 cm vastag, oldalt csatlakozik a kalaphoz.\n \nH\u00FAs: rostos, sz\u00EDv\u00F3s, halv\u00E1ny v\u00F6r\u00F6sbarna, nagyon r\u00E1g\u00F3s, de igen kellemes illat\u00FA, amit sz\u00E1r\u00EDtva is meg\u0151riz. Ez meghat\u00E1rozza egyed\u00FCli felhaszn\u00E1lhat\u00F3s\u00E1g\u00E1t, felszeletelve sz\u00E1r\u00EDtsuk meg, majd porr\u00E1 \u0151r\u00F6lve haszn\u00E1ljuk h\u00FAsok, m\u00E1rt\u00E1sok \u00EDzes\u00EDt\u00E9s\u00E9re.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: ny\u00E1r v\u00E9g\u00E9t\u0151l k\u00E9s\u0151 \u0151szig tal\u00E1lhatjuk nagy csoportjait t\u00F6lgy- \u00E9s b\u00FCkktusk\u00F3kon, b\u00E1r az \u00E9ger \u00E9s a f\u0171zek r\u00F6nkjein is el\u0151fordulhat. Kedveli a p\u00E1r\u00E1s, nyirkos k\u00F6rnyezetet, amit a hegyvid\u00E9ki z\u00E1rt erd\u0151kben, de az Alf\u00F6ld\u00F6n m\u00E9g n\u00E9hol megmaradt l\u00E1perd\u0151kben is megtal\u00E1l. Gyakran korhasztja a talajfelsz\u00EDnhez k\u00F6zel fekv\u0151 elhalt, vastagabb fagy\u00F6kereket \u00E9s ha ezeken kezd teremni, \u00FAgy t\u0171nik, mintha n\u00E9pes csoportja nem is f\u00E1n, hanem a talajon \u00FClne.</string>
    <string name="funghi_33_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: f\u00E9lg\u00F6mb\u00F6ly\u0171, szab\u00E1lytalanul dombor\u00FA, majd lapos lesz. Kalapb\u0151re fiatalon, k\u00F6z\u00E9pt\u00E1jt kiss\u00E9 nemezes, repedez\u0151, nedves id\u0151ben tapad\u00F3s, ragad\u00F3s.\n \nTerm\u0151r\u00E9teg: aranys\u00E1rga, majd s\u00E1rg\u00E1sbarna, er\u0151sen a t\u00F6nkh\u00F6z n\u0151tt, majd azon kiss\u00E9 lefut\u00F3. P\u00F3rusai \u00E9l\u00E9nk citrom- vagy aranys\u00E1rg\u00E1k, id\u0151sen olajs\u00E1rg\u00E1k, barn\u00E1sak. Fiatalon kerekdedek, sz\u0171kek, vagy kiss\u00E9 sz\u00F6gletesek, k\u00E9s\u0151bb a kalap sz\u00E9le fel\u00E9 sugarasan megny\u00FAltak.\n \nT\u00F6nk: lefel\u00E9 v\u00E9konyod\u00F3, gyakran g\u00F6rb\u00FCl, fel\u00FCl aranys\u00E1rga, lefel\u00E9 barn\u00E1sv\u00F6r\u00F6s vagy barn\u00E1s \u00E1rnyalat\u00FA, kiss\u00E9 tapad\u00F3s.\n \nH\u00FAs: feh\u00E9r, a kalapb\u0151re alatt \u00E9s a t\u00F6nk alj\u00E1ban kiss\u00E9 v\u00F6r\u00F6s\u00F6dik. M\u00E1r fiatalon is puha, k\u00E9s\u0151bb a t\u00F6nkben szivacsosan \u00FCregesedhet is.\nEl\u0151bb kellemes illat\u00FA \u00E9s \u00EDz\u0171, majd savanyk\u00E1s.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: ny\u00E1r k\u00F6zep\u00E9t\u0151l a fagyokig terem f\u0151leg t\u00F6lgyek alatt, de gyerty\u00E1n \u00E9s b\u00FCkk alatt is tal\u00E1ltuk m\u00E1r. Eur\u00F3pa szerte ritka, kistermet\u0171 gomba a varg\u00E1ny\u00E1k rokons\u00E1g\u00E1ban.</string>
    <string name="funghi_34_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 3-10 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, f\u00E9lg\u00F6mb alak\u00FA, dombor\u00FA, majd kiter\u00FCl. S\u00E1rg\u00E1sv\u00F6r\u00F6ses vagy ol\u00EDvbarn\u00E1s, fel\u00FClete nemezes, gyakran er\u0151sen felrepedezik, a reped\u00E9sekben a h\u00FAs v\u00F6r\u00F6ses.\n \nCs\u00F6ves r\u00E9sz: t\u00E1g p\u00F3rus\u00FA, s\u00E1rg\u00E1s, majd z\u00F6ldess\u00E1rga, ol\u00EDvz\u00F6ld lesz, nyom\u00E1sra k\u00E9k\u00FCl.\n \nT\u00F6nk: 3-6 cm hossz\u00FA, 0,5-1,5 cm vastag, karcs\u00FA, gyakran g\u00F6rbe, t\u00F6ve t\u00F6bbnyire elv\u00E9konyodik, s\u00E1rg\u00E1s alapon v\u00F6r\u00F6ses korp\u00E1zotts\u00E1g d\u00EDsz\u00EDti.\n \nH\u00FAs: a kalapban gyorsan megpuhul, a t\u00F6nkben kem\u00E9nyebb, s\u00E1rga, a kalap b\u0151re alatt v\u00F6r\u00F6ses, v\u00E1g\u00E1sra kiss\u00E9 k\u00E9k\u00FCl, gyenge gy\u00FCm\u00F6lcs illat\u00FA, j\u00F3\u00EDz\u0171.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: m\u00E1just\u00F3l novemberig, lomb- \u00E9s feny\u0151erd\u0151ben, parkokban n\u00F6v\u0151, gyakori faj.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: ehet\u0151, de gyorsan megromlik.\n\nMegjegyz\u00E9s: fiatal p\u00E9ld\u00E1nyainak kalapb\u0151re b\u00E1rsonyos \u00E9s ol\u00EDvbarna, k\u00E9s\u0151bb s\u00E1rg\u00E1sbarna vagy sz\u00FCrk\u00E9sbarna, \u00E9s rendszerint mez\u0151kre szakadozik. A fiatal \u00E9s az id\u0151s term\u0151testek k\u00FCls\u0151 megjelen\u00E9s\u00FCkben \u00E9s sz\u00EDn\u00FCkben is figyelemre m\u00E9lt\u00F3 k\u00FCl\u00F6nbs\u00E9geket mutatnak"</string>
    <string name="funghi_35_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 3-7(8) cm, dombor\u00FA vagy k\u00FApos alak\u00FAb\u00F3l k\u00E9s\u0151n \u00E9s szab\u00E1lytalanul kiter\u00FCl\u0151, lehet p\u00FApos; sz\u00E9le higrof\u00E1n, szab\u00E1lytalan; felsz\u00EDne sima; sz\u00EDne v\u00F6r\u00F6sbarna, \u00F6regen h\u00FAsbarna, s\u0171r\u0171n \u00E9s szab\u00E1lytalanul v\u00F6r\u00F6sbarna foltokkal, pettyekkel, sz\u00E9le fel\u00E9 legt\u00F6bbsz\u00F6r vil\u00E1gosabb.\n \nLemezek: ritk\u00E1k, vil\u00E1gos h\u00FAssz\u00EDn\u0171ek, sokszor kalapsz\u00EDn\u0171en foltosak, t\u00F6nkh\u00F6z n\u0151ttek.\n \nT\u00F6nk: 5-10 cm hossz\u00FA, 1-2 cm vastag, hengeres, lefel\u00E9 \u00E1rszer\u0171en elv\u00E9konyod\u00F3, csoportos, fenn vil\u00E1gos kalapsz\u00EDn\u0171, lefel\u00E9 a feket\u00E9sbarn\u00E1ig s\u00F6t\u00E9tedik, hosszanti csavart bord\u00E1zotts\u00E1ggal.\n \nH\u00FAs: feh\u00E9res, t\u00F6nkben sz\u00EDv\u00F3s, \u00EDz \u00E9s szag nem jellemz\u0151.\n \nTerm\u0151hely \u00E9s id\u0151: lomberd\u0151ben, t\u00F6lgyt\u00F6nk\u00F6k alj\u00E1n csoportosan terem, j\u00FAniust\u00F3l okt\u00F3berig, gyakori.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: ehet\u0151, de az \u00F6reg term\u0151testek nem \u00EDzletesek (l\u00E1sd m\u00E9g: szerkeszt\u0151i megjegyz\u00E9st!).\n \nMegjegyz\u00E9s: a f\u00FCl\u0151k\u00E9kre nem jellemz\u0151 ritka, t\u00F6nkh\u00F6z n\u0151tt lemezei, \u00E1rszer\u0171en elv\u00E9konyod\u00F3 t\u00F6nkje \u00E9s csoportos megjelen\u00E9se miatt m\u00E1s fajokkal nem t\u00E9veszthet\u0151 \u00F6ssze.</string>
    <string name="funghi_36_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 4-10 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, fiatalon dombor\u00FA, majd ellaposodik. Vil\u00E1gos okker-, doh\u00E1ny-, feket\u00E9sbarna sz\u00EDn\u0171, fel\u00FClete finoman nemezes, \u00F6regedve finoman sz\u00E1las.\n \nCs\u00F6ves r\u00E9sz: a t\u00F6nk el\u0151tt felkanyarodik, \u00EDgy a t\u00F6nk k\u00F6r\u00FCl \u00E1rok alakul ki, sz\u0171k p\u00F3rus\u00FA, feh\u00E9res, majd barn\u00E1s lesz.\n \nT\u00F6nk: 5-15 cm hossz\u00FA, 0,8-2 cm vastag, ny\u00FAl\u00E1nk, hengeres, feh\u00E9r alapon sz\u00FCrk\u00E9sbarn\u00E1n, feket\u00E9sen szemcs\u00E9s, pikkelyes.\n \nH\u00FAs: fiatalon kem\u00E9ny, k\u00E9s\u0151bb a kalapban puha, a t\u00F6nkben sz\u00EDv\u00F3s, sz\u00E1las, feh\u00E9res, kr\u00E9msz\u00EDn\u0171, v\u00E1g\u00E1skor nem sz\u00FCrk\u00FCl meg, szaga nem jellegzetes, enyhe \u00EDz\u0171.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: j\u00FAniust\u00F3l okt\u00F3berig, csak ny\u00EDrf\u00E1k alatt n\u00F6v\u0151 faj.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: fiatalon ehet\u0151, de az \u00F6reg p\u00E9ld\u00E1nyok \u00E9lvezhetetlenek.\n \nMegjegyz\u00E9s: m\u00E9rgez\u0151 fajjal nem t\u00E9veszthet\u0151 \u00F6ssze. A t\u00F6bbi \u00E9rdestin\u00F3r\u00FAt\u00F3l term\u0151helye \u00E9s nem sz\u00FCrk\u00FCl\u0151 h\u00FAsa k\u00FCl\u00F6nb\u00F6zteti meg.</string>
    <string name="funghi_37_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: (5)6-15(20) cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, h\u00FAsos, csak \u00F6regen v\u00E9konyodik el, g\u00F6mb alak\u00FAb\u00F3l f\u00E9lg\u00F6mb, majd sok\u00E1ig dombor\u00FA, csak \u00F6regen kiter\u00FCl\u0151, felsz\u00EDne sima, b\u0151rszer\u0171, sz\u00E9le gyeng\u00E9n bord\u00E1s. Sz\u00EDne barna vagy barn\u00E1ss\u00E1rga, k\u00F6zepe lehet barn\u00E1sabb, nagy s\u00E1rg\u00E1s-feh\u00E9res-sz\u00FCrk\u00E9s burokmaradv\u00E1nyokkal kb. 50\%%-ban bor\u00EDtott.\n \nLemezek: feh\u00E9rek, esetleg s\u00E1rga \u00E1rnyalattal, szabadon \u00E1ll\u00F3k, s\u0171r\u0171k, \u00E9l\u00FCk \u00E1ltal\u00E1ban f\u0171r\u00E9szes.\n \nT\u00F6nk: (9)-15-25(30) cm hossz\u00FA, 1,5-2,5 cm vastag, robusztus, hengeres, \u00FCreges, alul fejlett gum\u00F3val, feh\u00E9r, lehet okkeres vagy s\u00E1rg\u00E1s \u00E1rnyalattal, sima. Gall\u00E9r fejlett, h\u00E1rty\u00E1s, nem bord\u00E1s, sz\u00E9l\u00E9n barn\u00E1ss\u00E1rga csipk\u00E9zetts\u00E9ggel. Gum\u00F3 fels\u0151 r\u00E9sz\u00E9n a burokmaradv\u00E1nyok t\u00F6bb koncentrikus z\u00F3n\u00E1t alkotnak, ez lehet gy\u00F6ngyszer\u0171 bibircsekb\u0151l vagy koncentrikusan lyukacsos.\n \nH\u00FAs: vizeny\u0151s, feh\u00E9r vagy s\u00E1rg\u00E1sfeh\u00E9r, nem sz\u00EDnez\u0151dik, kalapb\u0151r alatt barn\u00E1ss\u00E1rga.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: ny\u00E1ron, savany\u00FA talaj\u00FA h\u0171v\u00F6s fenyvesekben, nagyon ritk\u00E1n b\u00FCkk\u00F6s\u00F6kben terem. Nem gyakori.</string>
    <string name="funghi_38_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 3-15 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, kiss\u00E9 p\u00FAposan dombor\u00FA, majd ellaposodik. S\u00E1rg\u00E1s, csokol\u00E1d\u00E9 vagy s\u00F6t\u00E9tbarna, fel\u00FClete ny\u00E1lk\u00E1s, ragad\u00F3s, sz\u00E1razon f\u00E9nyl\u0151, b\u0151re k\u00F6nnyen leh\u00FAzhat\u00F3.\n \nCs\u00F6ves r\u00E9sz: eleinte sz\u0171k p\u00F3rus\u00FA, halv\u00E1nys\u00E1rga, id\u0151vel piszkos ol\u00EDvs\u00E1rga, s\u00E1rg\u00E1sbarna lesz.\n \nT\u00F6nk: 3-11 cm hossz\u00FA, 1-2,5 cm vastag, t\u00F6bbnyire hengeres, feh\u00E9res, majd iboly\u00E1sbarna gall\u00E9rja van. A gall\u00E9r f\u00F6l\u00F6tt a t\u00F6nk halv\u00E1nys\u00E1rga, barn\u00E1s szemcs\u00E9kkel d\u00EDsz\u00EDtett, a gall\u00E9r alatt feket\u00E9sbarn\u00E1s, sima fel\u00FClet\u0171.\n \nH\u00FAs: hamar puhul, feh\u00E9ress\u00E1rg\u00E1s, sz\u00EDne nem v\u00E1ltozik, kiss\u00E9 gy\u00FCm\u00F6lcsillat\u00FA, gyeng\u00E9n savanyk\u00E1s \u00EDz\u0171.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: m\u00E1just\u00F3l novemberig, k\u00E9tt\u0171s feny\u0151 (erdei \u00E9s feketefeny\u0151) alatt n\u00F6v\u0151, gyakori faj.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: ehet\u0151, de a kalap b\u0151r\u00E9t h\u00FAzzuk le.\n \nMegjegyz\u00E9s: m\u00E9rgez\u0151 fajjal nem t\u00E9veszthet\u0151 \u00F6ssze.</string>
    <string name="funghi_39_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 4-15 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, fiatalon harang alak\u00FA, majd dombor\u00FA, k\u00E9s\u0151bb ellaposodik, k\u00F6zep\u00E9n t\u00F6bbnyire p\u00FApos. Vil\u00E1gos-, s\u00F6t\u00E9t-, sz\u00FCrk\u00E9s vagy s\u00E1rg\u00E1sbarna, a k\u00F6zepe \u00E1ltal\u00E1ban s\u00F6t\u00E9tebb. F\u00E9nyl\u0151, fel\u00FClete sima vagy sugarasan, ben\u0151tten sz\u00E1las, k\u00F6zepe gyakran finoman pikkelyes.\n \nLemezek: szabadon \u00E9s s\u0171r\u0171n \u00E1ll\u00F3k, hasasak, sz\u00E9lesek, fiatalon feh\u00E9resek, majd r\u00F3zsasz\u00EDn\u0171ek, v\u00E9g\u00FCl piszkos h\u00FAsv\u00F6r\u00F6sek lesznek.\n \nT\u00F6nk: 5-15 cm hossz\u00FA, 0,8-2 cm vastag, hengeres vagy kiss\u00E9 bunk\u00F3 alak\u00FA, feh\u00E9res alapsz\u00EDn\u0171, s\u00F6t\u00E9tebb sz\u00E1lakkal d\u00EDsz\u00EDtett, a t\u00F6v\u00E9n\u00E9l s\u00F6t\u00E9ten pikkelyes, a kalapb\u00F3l csukl\u00F3san kiford\u00EDthat\u00F3.\n \nH\u00FAs: a kalapban v\u00E9kony, puha, vizeny\u0151s, a t\u00F6nkben sz\u00E1las, feh\u00E9res, szaga enyh\u00E9n retekszer\u0171, \u00EDze nem jellegzetes.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: \u00E1prilist\u00F3l novemberig, lomb- \u00E9s feny\u0151erd\u0151ben, korhad\u00F3 faanyagon n\u00F6v\u0151, gyakori faj.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: ehet\u0151.\n \nMegjegyz\u00E9s: a m\u00E9rgez\u0151 z\u00F6ldessz\u00FCrke d\u00F6ggomb\u00E1val \u00E9s a nem ehet\u0151 sz\u00E9leslemez\u0171 f\u00FCl\u0151k\u00E9vel t\u00E9veszthet\u0151 \u00F6ssze.</string>
    <string name="funghi_40_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 4-8 (10) cm sz\u00E9les, barn\u00E1ssz\u00FCrke, s\u00E1rg\u00E1ssz\u00FCrke, z\u00F6ldessz\u00FCrke, id\u0151vel kifakulhat, higrof\u00E1n, viszonylag v\u00E9kony h\u00FAs\u00FA, ellaposodik, k\u00F6zepe id\u0151vel bem\u00E9lyed\u0151, kiemelked\u0151, tompa p\u00FAppal, fel\u00FClete selymesen f\u00E9nyl\u0151.\n \nLemezek: eleinte feh\u00E9resek, majd r\u00F3zs\u00E1sak, foggal n\u0151nek a t\u00F6nkh\u00F6z.\n \nT\u00F6nk: feh\u00E9res, t\u00F6r\u00E9keny, szaga v\u00E1ltozatos, az \u00E9p gomba ammoniaszag\u00FA vagy gy\u00FCm\u00F6lcsillat\u00FA, megv\u00E1gva nem lisztszag\u00FA.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: j\u00FAniust\u00F3l okt\u00F3berig, t\u00F6bbnyire lomb-, n\u00E9ha feny\u0151erd\u0151ben, haz\u00E1nkban gyakori faj.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: m\u00E9rgez\u0151, \u00BD-3 \u00F3ra lappang\u00E1si id\u0151 ut\u00E1n h\u00E1ny\u00E1s \u00E9s hasmen\u00E9s jelentkezik. M\u00E9reganyagait m\u00E9g nem ismerj\u00FCk.\n \nHasonl\u00F3 fajok: a t\u00F6visaljagomba f\u0151leg m\u00E1jusban n\u0151, l\u00FAgszag\u00FA d\u00F6ggomba (m\u00E9rgez\u0151).\n \nMegjegyz\u00E9s: a lisztszag hi\u00E1nya megk\u00F6nny\u00EDti a faj felismer\u00E9s\u00E9t.</string>
    <string name="funghi_41_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 3-13 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, eleinte k\u00FApos, majd kiter\u00FCl, de a k\u00F6zep\u00E9n p\u00FApos marad. Sz\u00E9le fiatalon al\u00E1hajl\u00F3, majd hull\u00E1mosan kar\u00E9joss\u00E1 v\u00E1lik, gyakran behasadozik. Sz\u00FCrk\u00E9sbarn\u00E1s, id\u0151vel sz\u00FCrk\u00E9s b\u0151rsz\u00EDn\u0171re vagy piszkos okkeresre kifakul, fel\u00FClete sugarasan sz\u00E1las, sz\u00E1raz id\u0151ben selymesen f\u00E9nyl\u0151.\n \nLemezek: a t\u00F6nkh\u00F6z n\u0151ttek vagy kis foggal lefut\u00F3k, s\u0171r\u0171n \u00E1ll\u00F3k, sz\u00E9lesek, eleinte feh\u00E9resek, majd r\u00F3zs\u00E1s-h\u00FAssz\u00EDn\u0171ek.\n \nT\u00F6nk: 5-12 cm hossz\u00FA, 0,5-2 cm vastag, hengeres, kiss\u00E9 bunk\u00F3s vagy elv\u00E9konyod\u00F3, feh\u00E9res, gyakran sz\u00FCrk\u00E9sbarn\u00E1n, hosszan sz\u00E1las.\n \nH\u00FAs: a kalapban v\u00E9kony, t\u00F6r\u00E9keny, a t\u00F6nkben sz\u00E1las, feh\u00E9res, lisztszag\u00FA \u00E9s -\u00EDz\u0171.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: \u00E1prilist\u00F3l j\u00FAniusig, erd\u0151ben, r\u00E9ten, k\u00F6k\u00E9ny \u00E9s galagonya alatt, kertben, kajszibarack- \u00E9s szilvafa alatt n\u00F6v\u0151, gyakori faj.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: ehet\u0151.\n \nMegjegyz\u00E9s: a m\u00E9rgez\u0151 z\u00F6ldessz\u00FCrke d\u00F6ggomb\u00E1val t\u00E9veszthet\u0151 \u00F6ssze, ez\u00E9rt j\u00FAniusban m\u00E1r csak gy\u00FCm\u00F6lcsf\u00E1k alatt gy\u0171jts\u00FCk.</string>
    <string name="funghi_42_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap. 3-6 (9) cm sz\u00E9les, v\u00E9kony h\u00FAs\u00FA, higrof\u00E1n, s\u00E1rg\u00E1s-, barn\u00E1ssz\u00FCrke, gyorsan kifakul, fel\u00FClete sima, csupasz, selymesen f\u00E9nyl\u0151.\n \nLemezek: fiatalon feh\u00E9resek, k\u00E9s\u0151bb r\u00F3zs\u00E1sak, foggal n\u0151nek a t\u00F6nkh\u00F6z.\n \nT\u00F6nk: kalapsz\u00EDn\u0171, v\u00E9kony.\n \nH\u00FAs. a gomba felt\u0171n\u0151en t\u00F6r\u00E9keny, sz\u00FAr\u00F3s, nitr\u00F3zus (sal\u00E9tromsav-) szag\u00FA, \u00EDze nem jellegzetes, n\u00E9ha kiss\u00E9 liszt\u00EDz\u0171 is lehet.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: j\u00FAniust\u00F3l novemberig, t\u00F6bbnyire lomberd\u0151ben, k\u00FCl\u00F6n\u00F6sen b\u00FCkk\u00F6s\u00F6kben, seregesen, haz\u00E1nkban helyenk\u00E9nt nem ritka.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: m\u00E9rgez\u0151, 0,5-3 \u00F3ra lappang\u00E1si id\u0151 ut\u00E1n h\u00E1ny\u00E1s \u00E9s hasmen\u00E9s jelentkezik. M\u00E9reganyagait m\u00E9g nem ismerj\u00FCk.\n \nHasonl\u00F3 fajok: t\u00F6visaljagomba, z\u00F6ldessz\u00FCrke d\u00F6ggomba.\n \nMegjegyz\u00E9s: Sz\u00FAr\u00F3s, nitr\u00F3zus szaga jellegzetes, ami alapj\u00E1n k\u00F6nnyen elk\u00FCl\u00F6n\u00EDthet\u0151. R\u00E9gebben a l\u00FAgszag\u00FA d\u00F6ggomb\u00E1t \u00F6n\u00E1ll\u00F3 fajnak tartott\u00E1k, \u00FAjabban azonban a mikol\u00F3gusok egy r\u00E9sze m\u00E9g form\u00E1nak sem fogadja el.</string>
    <string name="funghi_43_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 5-15 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, fiatalon dombor\u00FA, majd ellaposodik, k\u00F6zepe t\u00F6bb\u00E9-kev\u00E9sb\u00E9 p\u00FApos, sz\u00E9le sz\u00E1raz id\u0151ben gyakran behasadozik, feh\u00E9res, sz\u00FCrk\u00E9sbarn\u00E1s, vil\u00E1gos ol\u00EDvbarn\u00E1s, fel\u00FClete ben\u0151tten, sugarasan sz\u00E1las.\n \nLemezek: a t\u00F6nkh\u00F6z n\u0151ttek vagy csaknem szabadon \u00E1ll\u00F3k, sz\u00E9lesek, hasasak, ritk\u00E1n \u00E1ll\u00F3k, feh\u00E9resek, \u00E9l\u00FCk f\u0171r\u00E9szes, gyakran s\u00F6t\u00E9tebb.\n \nT\u00F6nk: 5-10 (15) cm hossz\u00FA, 1-1,5 cm vastag, hengeres, a talajb\u00F3l \u00F3vatosan kiemelve, az alj\u00E1n gy\u00F6k\u00E9rszer\u0171, t\u00F6bbsz\u00F6r el\u00E1gaz\u00F3, sokszor nagyon hossz\u00FA, feh\u00E9r mic\u00E9liumzsinor l\u00E1that\u00F3, feh\u00E9res vagy kiss\u00E9 sz\u00FCrk\u00E9s, fel\u00FClete hosszan sz\u00E1las.\n \nH\u00FAs: a kalapban v\u00E9kony, puha, a t\u00F6nkben sz\u00E1las, t\u00F6r\u00E9keny, feh\u00E9r, szaga nem jellegzetes, \u00EDze fanyar.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: m\u00E1just\u00F3l okt\u00F3berig, lomberd\u0151ben, korhad\u00F3 fatusk\u00F3kon \u00E9s \u00E1gakon vagy talajon n\u00F6v\u0151, gyakori faj.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: \u00EDze miatt \u00E9tkez\u00E9sre nem aj\u00E1nlhat\u00F3.\n \nMegjegyz\u00E9s: a m\u00E9rgez\u0151 z\u00F6ldessz\u00FCrke d\u00F6ggomb\u00E1val, az ehet\u0151 barna csengetty\u0171gomb\u00E1val \u00E9s feny\u0151pereszk\u00E9vel t\u00E9veszthet\u0151 \u00F6ssze.\n</string>
    <string name="funghi_44_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 2-10 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, fiatalon k\u00FApos, majd kiter\u00FCl, de k\u00F6zepe t\u00F6bbnyire k\u00FApos marad, a pereme behasadozhat. Vil\u00E1gos- vagy s\u00F6t\u00E9tsz\u00FCrke, sz\u00FCrk\u00E9sbarna, fel\u00FClete nemezes, finoman sz\u00E1las, pikkelyekkel bor\u00EDtott.\n \nLemezek: foggal a t\u00F6nkh\u00F6z n\u0151ttek, sz\u00FCrk\u00E9sfeh\u00E9rek, majd halv\u00E1ny hamusz\u00FCrk\u00E9sek.\n \nT\u00F6nk: 3-8 cm hossz\u00FA, 0,5-1,5 cm vastag, hengeres vagy lefel\u00E9 v\u00E9konyod\u00F3, feh\u00E9res vagy sz\u00FCrk\u00E9s, fel\u00FClete finoman sz\u00E1las.\n \nH\u00FAs: v\u00E9kony, t\u00F6r\u00E9keny, feh\u00E9ressz\u00FCrke, sz\u00FCrke, szaga nem jellegzetes, \u00EDze kiss\u00E9 cs\u00EDp\u0151s.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: szeptembert\u0151l novemberig (n\u00E9ha tavasszal \u00E9s ny\u00E1r elej\u00E9n is) k\u00E9tt\u0171s feny\u0151 (erdei- \u00E9s feketefeny\u0151) alatt n\u00F6v\u0151, gyakran t\u00F6megesen megjelen\u0151 faj.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: ehet\u0151.\n \nMegjegyz\u00E9s: a m\u00E9rgez\u0151 csillagsp\u00F3r\u00E1s susulyk\u00E1val, p\u00E1rducpereszk\u00E9vel, a nem ehet\u0151 sz\u00E9leslemez\u0171 f\u00FCl\u0151k\u00E9vel \u00E9s az ehet\u0151 s\u00E1rgul\u00F3 pereszk\u00E9vel t\u00E9veszthet\u0151 \u00F6ssze.\n</string>
    <string name="funghi_45_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 3-7 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, k\u00FApos, majd p\u00FAposan kiter\u00FCl, sz\u00E9le gyakran berepedezik. Gesztenyebarna, v\u00F6r\u00F6sesbarna, fel\u00FClete sugarasan sz\u00E1las.\n \nLemezek: a t\u00F6nkh\u00F6z n\u0151ttek, s\u0171r\u0171n \u00E1ll\u00F3k, sz\u00FCrk\u00E9sbarna, fah\u00E9jbarna sz\u00EDn\u0171ek, \u00E9l\u00FCk feh\u00E9res.\n \nT\u00F6nk: 3-8 cm hossz\u00FA, 0,3-1,2 cm sz\u00E9les, hengeres, t\u00F6ve peremesen gum\u00F3s, feh\u00E9res, k\u00E9s\u0151bb barn\u00E1s, v\u00F6r\u00F6sesbarna, a kalapn\u00E1l t\u00F6bbnyire vil\u00E1gosabb sz\u00EDn\u0171, fel\u00FClete deres.\n \nH\u00FAs: v\u00E9kony, a kalapban t\u00F6r\u00E9keny, feh\u00E9res, a t\u00F6nkben sz\u00E1las, barnul\u00F3, spermaillat\u00FA, nincs k\u00FCl\u00F6n\u00F6sebb \u00EDze.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: j\u00FAniust\u00F3l novemberig, lomb- \u00E9s feny\u0151erd\u0151k talaj\u00E1n n\u00F6v\u0151, nem ritka gombafaj.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: m\u00E9rgez\u0151. Az elfogyaszt\u00E1s ut\u00E1n 15-30 perc m\u00FAlva h\u00E1ny\u00E1s, hasmen\u00E9s, er\u0151s ny\u00E1lfoly\u00E1s \u00E9s izzad\u00E1s, l\u00E1t\u00E1szavar jelentkezik. M\u00E9reganyaga a muszkarin. A beteg atropinnal gy\u00F3gy\u00EDthat\u00F3.\n \nMegjegyz\u00E9s: a gomba nev\u00E9t csillag alak\u00FAan dudoros sp\u00F3r\u00E1ir\u00F3l kapta. T\u00F6bb hasonl\u00F3 kin\u00E9zet\u0171, szint\u00E9n m\u00E9rgez\u0151 susulykafaj l\u00E9tezik. \u00D6sszet\u00E9veszthet\u0151k az ehet\u0151 feny\u0151pereszk\u00E9vel \u00E9s mezei szegf\u0171gomb\u00E1val.\n</string>
    <string name="funghi_46_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 2-6 cm sz\u00E9les, vil\u00E1gos ez\u00FCstsz\u00FCrke, sz\u00FCrke, barn\u00E1ssz\u00FCrke, k\u00FCl\u00F6n\u00F6sen a sz\u00E9le id\u0151s\u00F6dve s\u00E1rgul, v\u00E9kony h\u00FAs\u00FA, fel\u00FClete sz\u00E1taz, sugarasan sz\u00E1las vagy nemezes, pikkelyk\u00E9s, k\u00F6zep\u00E9n kis p\u00FAppal. \n \nA lemezeket fiatalon m\u00FAl\u00E9kony, p\u00F3kh\u00E1l\u00F3szer\u0171 f\u00E1tyol bor\u00EDtja, sz\u00EDn\u00FCk feh\u00E9res, id\u0151vel s\u00E1rgul. \n \nT\u00F6nk: feh\u00E9res vagy halv\u00E1nysz\u00FCrk\u00E9s, fel\u00FClete sz\u00E1las vagy sima. \n \nH\u00FAs: feh\u00E9res, avas lisztszag\u00FA \u00E9s -\u00EDz\u0171. \n \nSp\u00F3ra: elliptikus, 5-6 x 3-4 \u00B5m. \n \nEl\u0151fordul\u00E1s: V-XI; lomberd\u0151ben, parkokban, kertekben, gyakran ny\u00E1r (Populus sp.) alatt. Haz\u00E1nkban - k\u00FCl\u00F6n\u00F6sen az alf\u00F6ldi homoki ny\u00E1rasokban - gyakori gombafaj. \n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: ehet\u0151, de nem k\u00FCl\u00F6n\u00F6sebben \u00EDzletes gomba. \n \nHasonl\u00F3 fajok: feny\u0151-pereszke, \u00F6ves pereszke. \n \nMegjegyz\u00E9s: a s\u00E1rgul\u00F3 pereszke nagyon v\u00E1ltozatos megjelen\u00E9s\u0171. Cs\u00FAcsos kalap\u00FA, kis termet\u0171 v\u00E1ltozata (var. inocybeiodes) susulyk\u00E1ra eml\u00E9kezetet. \n</string>
    <string name="funghi_47_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nA pereszk\u00E9k nemzets\u00E9g\u00E9ben nem jellemz\u0151 a gall\u00E9r, legfeljebb csak gyorsan sz\u00E9tfoszl\u00F3 sz\u00E1lak, vagy a sz\u00EDnek hirtelen v\u00E1lt\u00E1sa ad egy gall\u00E9rszer\u0171 s\u00E1vot a t\u00F6nk\u00F6n.\nA f\u0171zfa pereszke (\u00E9s m\u00E9g n\u00E9h\u00E1ny ritka pereszke) kiv\u00E9telnek sz\u00E1m\u00EDt, hiszen gyapjas, vastag burok fedi a fiatal gomba legfontosabb r\u00E9sz\u00E9t, a lemezeket.\n \nKalap: 3-6 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, kezdetben tomp\u00E1n k\u00FApos, amikor kiter\u00FCl, a burokb\u00F3l j\u00F3l fejlett, vastag gyapjas gall\u00E9r lesz a t\u00F6nk\u00F6n. A kalap sz\u00E9le m\u00E9g sok\u00E1ig beg\u00F6ngy\u00F6lt marad. A kalapb\u0151r fiatalon finoman sz\u00E1las, selymes f\u00E9ny\u0171, majd pikkelyes. Id\u0151sebb p\u00E9ld\u00E1nyokon a sz\u00E9l\u00E9t\u0151l befel\u00E9 ezek a pikkelyek gyeng\u00E9n s\u00E1rgulhatnak, vagy sz\u00FCrk\u00E9sbarna \u00E1rnyalat\u00FAak lesznek.\n \nLemezek: viszonylag ritk\u00E1n \u00E1ll\u00F3k, sz\u00FCrk\u00E9sfeh\u00E9rek, k\u00E9s\u0151bb s\u00E1rgulhatnak vagy sz\u00FCrk\u00E9sbarna \u00E1rnyalat\u00FAak lesznek.\n \nT\u00F6nk: karcs\u00FA, egyenletesen vastag, el\u0151bb a gall\u00E9rja, majd foltokban a fel\u00FClete gyeng\u00E9n s\u00E1rgulhat.\n \nH\u00FAs: v\u00E9kony, gyenge, feh\u00E9r, lisztillat\u00FA, \u00EDze alig van.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: szeptembert\u0151l okt\u00F3berig, nedvesebb erd\u0151kben, parkokban, f\u0171zf\u00E1k \u00E9s ny\u00EDrf\u00E1k alatt. Ritka faj.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: ehet\u0151, de ink\u00E1bb hagyjuk a hely\u00E9n, mert v\u00E9dend\u0151.</string>
    <string name="funghi_48_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 5-10 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, fiatalon dombor\u00FA, p\u00FApos, majd ellaposodik. Sz\u00FCrk\u00E9s-, csokol\u00E1d\u00E9barna, sz\u00FCrk\u00E9slil\u00E1s, gyakran feket\u00E9s foltok tark\u00EDtj\u00E1k, fel\u00FClete ny\u00E1lk\u00E1s, f\u00E9nyl\u0151, csupasz.\n \nLemezek: m\u00E9lyen lefut\u00F3k, ritk\u00E1n \u00E1ll\u00F3k, vastagok, gyakran vill\u00E1san el\u00E1gaz\u00F3k, feh\u00E9rek, majd sz\u00FCrk\u00E9sek, v\u00E9g\u00FCl sz\u00FCrk\u00E9sfeket\u00E9k lesznek.\n \nT\u00F6nk: 5-9 cm hossz\u00FA, 1-3 cm vastag, hengeres vagy lefel\u00E9 kiss\u00E9 elv\u00E9konyod\u00F3. Feh\u00E9res, majd piszkossz\u00FCrk\u00E9s vagy barn\u00E1s, alja \u00E9l\u00E9nks\u00E1rga, vastag ny\u00E1lkar\u00E9teg bor\u00EDtja. A fiatal gomb\u00E1n\u00E1l a kalap sz\u00E9l\u00E9t a t\u00F6nkkel ny\u00E1lk\u00E1s burok k\u00F6ti \u00F6ssze, amely elszakad \u00E9s a t\u00F6nk\u00F6n egy gall\u00E9rz\u00F3na maradhat.\n \nH\u00FAs: vastag, puha, feh\u00E9res, id\u0151sen sz\u00FCrk\u00E9s, a t\u00F6nk alj\u00E1ban \u00E9l\u00E9nks\u00E1rga, nincs k\u00FCl\u00F6n\u00F6sebb szaga \u00E9s \u00EDze.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: j\u00FAniust\u00F3l okt\u00F3berig, feny\u0151erd\u0151ben n\u00F6v\u0151, gyakori faj.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: ehet\u0151, az \u00E9telt azonban ny\u00E1lk\u00E1ss\u00E1 teszi \u00E9s az \u00F6reg gomb\u00E1k s\u00F6t\u00E9tre sz\u00EDnezik, ez\u00E9rt \u00E9tkez\u00E9sre a fiatalj\u00E1t gy\u0171jts\u00FCk.\n \nMegjegyz\u00E9s: hasonl\u00EDt a nem ehet\u0151 ny\u00E1lk\u00E1st\u00F6nk\u0171 p\u00F3kh\u00E1l\u00F3sgomb\u00E1hoz \u00E9s az ehet\u0151 v\u00F6r\u00F6ses ny\u00E1lk\u00E1sgomb\u00E1hoz.</string>
    <string name="funghi_49_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 4-10 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, p\u00FApos, dombor\u00FA, majd ellaposodik, k\u00F6zep\u00E9n p\u00FApos marad. R\u00E9zv\u00F6r\u00F6s, narancsbarn\u00E1s, nedvesen tapad\u00F3s, sz\u00E1razon f\u00E9nyl\u0151, fel\u00FClete csupasz.\n \nLemezek: m\u00E9lyen lefut\u00F3k, ritk\u00E1n \u00E1ll\u00F3k, vastagok. R\u00F3zs\u00E1s okker, narancsos sz\u00EDn\u0171ek, majd b\u00EDborbarn\u00E1k, v\u00E9g\u00FCl feket\u00E9sbarn\u00E1k lesznek.\n \nT\u00F6nk: 5-10 cm hossz\u00FA, 1-2 cm vastag, alul elv\u00E9konyod\u00F3, ors\u00F3szer\u0171, kalapsz\u00EDn\u0171, de a t\u00F6ve s\u00E1rga. A fiatal gomb\u00E1n\u00E1l a kalap sz\u00E9l\u00E9t p\u00F3kh\u00E1l\u00F3szer\u0171 r\u00E9szleges burok k\u00F6ti \u00F6ssze a t\u00F6nkkel, mely k\u00E9s\u0151bb elszakad, \u00E9s egy sz\u00E1las gall\u00E9rz\u00F3na alakul ki.\n \nH\u00FAs: vastag, rugalmas, narancsos vagy r\u00E9zv\u00F6r\u00F6s, a t\u00F6nk alj\u00E1ban \u00E9l\u00E9nks\u00E1rga, a r\u00E1g\u00E1snyomokban lil\u00E1sv\u00F6r\u00F6s, szaga gy\u00FCm\u00F6lcsszer\u0171, \u00EDze kiss\u00E9 fanyar.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: j\u00FAliust\u00F3l decemberig, k\u00E9tt\u0171s feny\u0151k (erdei \u00E9s feketefeny\u0151) alatt n\u00F6v\u0151, gyakori faj.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: ehet\u0151, elk\u00E9sz\u00EDtve lil\u00E1sv\u00F6r\u00F6ss\u00E9 v\u00E1lik.\n \nMegjegyz\u00E9s: a nem ehet\u0151 ny\u00E1lk\u00E1st\u00F6nk\u0171 p\u00F3kh\u00E1l\u00F3sgomb\u00E1val \u00E9s az ehet\u0151 barna ny\u00E1lk\u00E1sgomb\u00E1val t\u00E9veszthet\u0151 \u00F6ssze.</string>
    <string name="funghi_50_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 3-10 cm sz\u00E9les, ol\u00EDvs\u00E1rg\u00E1s, barn\u00E1sokker, v\u00F6r\u00F6sbarna, sz\u00E9le vil\u00E1gosabb, fel\u00FClete ny\u00E1lk\u00E1s, sima.\n \nLemezek: fiatalon iboly\u00E1sak, majd okker- vagy rozsdabarn\u00E1sak leszek, \u00E9l\u00FCk vil\u00E1gosabb.\n \nT\u00F6nk: hengeres, s\u00E1rg\u00E1sokkeres, v\u00F6r\u00F6sbarn\u00E1s, fel\u00FClete ny\u00E1lk\u00E1s, a v\u00E9lumz\u00F3na alatt k\u00EDgy\u00F3b\u0151rszer\u0171en d\u00EDsz\u00EDtett vagy t\u00F6bbsz\u00F6r\u00F6sen \u00F6ves.\n \nH\u00FAs: a kalapban feh\u00E9res, a t\u00F6nk cs\u00FAcs\u00E1ban k\u00E9kes, als\u00F3 r\u00E9sz\u00E9ben id\u0151sebben barn\u00E1s.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: \u00E1prilist\u00F3l novemberig, lomb- \u00E9s vegyeserd\u0151ben, f\u0151leg b\u00FCkk \u00E9s t\u00F6lgy alatt n\u0151. Haz\u00E1nkban gyakori gombafaj.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: \u00E9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9ke ismeretlen, enyhe \u00EDz\u0171, ez\u00E9rt feltehet\u0151en ehet\u0151, de t\u00F6bb szerz\u0151 nem tartja fogyaszt\u00E1sra alkalmas gomb\u00E1nak.\n \nHasonl\u00F3 fajok: feh\u00E9rt\u00F6nk\u0171 p\u00F3kh\u00E1l\u00F3sgomba.\n \nMegjegyz\u00E9s: nagyon formagazdag faj, t\u00F6bb v\u00E1ltozata is l\u00E9tezik.</string>
    <string name="funghi_51_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 4-10 (15) cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, f\u00E9lg\u00F6mb alak\u00FA, dombor\u00FA, v\u00E9g\u00FCl ellaposodik. Gesztenye, csokol\u00E1d\u00E9- vagy v\u00F6r\u00F6sbarna sz\u00EDn\u0171, fiatalon hamvas, majd csupasz, kiss\u00E9 ragad\u00F3ss\u00E1 v\u00E1lhat, k\u00FCl\u00F6n\u00F6sen nedves id\u0151ben.\n \nCs\u00F6ves r\u00E9sz: kiss\u00E9 t\u00E1g p\u00F3rus\u00FA, fak\u00F3s\u00E1rga, majd ol\u00EDvz\u00F6ldes lesz, nyom\u00E1sra k\u00E9k\u00FCl.\n \nT\u00F6nk: 5-9 cm hossz\u00FA, 1-3 cm vastag, hengeres, de lehet hasas is, vil\u00E1gosbarna, barn\u00E1s, v\u00F6r\u00F6sbarn\u00E1s, hamvas fel\u00FClet\u0171.\n \nH\u00FAs: vastag, feh\u00E9res, halv\u00E1nys\u00E1rg\u00E1s, v\u00E1g\u00E1sra t\u00F6bb\u00E9-kev\u00E9sb\u00E9 k\u00E9k\u00FCl, szaga, \u00EDze kiss\u00E9 gy\u00FCm\u00F6lcsszer\u0171.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: j\u00FAniust\u00F3l okt\u00F3berig, savany\u00FA talaj\u00FA lomb- \u00E9s feny\u0151erd\u0151ben n\u00F6v\u0151, helyenk\u00E9nt gyakori faj.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: ehet\u0151.\n \nMegjegyz\u00E9s: az ehet\u0151 gesztenye \u00FCregestin\u00F3ruval, \u00EDzletes varg\u00E1ny\u00E1val \u00E9s a nem ehet\u0151 epe\u00EDz\u0171 tin\u00F3ruval t\u00E9veszthet\u0151 \u00F6ssze.</string>
    <string name="funghi_52_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 3-6(10) cm, dombor\u00FAb\u00F3l kiter\u00FCl\u0151, sz\u00E9le szab\u00E1lyos, felsz\u00EDne finoman molyhos, lehet berepedez\u0151, sz\u00EDne egyenletes gesztenyebarna vagy fah\u00E9jbarna, s\u00E9r\u00FCl\u00E9sre esetleg feket\u00E9sen foltos.\n \nTr\u00E1ma, term\u0151r\u00E9teg: sz\u0171k p\u00F3rus\u00FA, keskeny, felkanyarod\u00F3, feh\u00E9res, \u00F6regen kr\u00E9ms\u00E1rg\u00E1s lesz.\n \nT\u00F6nk: hengeres, t\u00F6r\u00E9keny, 5-8 cm hossz\u00FA, 1-2 cm vastag, t\u00F6bb\u00E9- kev\u00E9sb\u00E9 szab\u00E1lyos, emeletes \u00FCregekkel, sz\u00EDne a feh\u00E9res \u00E9s a kalapsz\u00EDn k\u00F6z\u00F6tt v\u00E1ltozik, sokszor foltokban, cs\u00EDkokban egy term\u0151testen is.\n \nH\u00FAs: v\u00E9kony, feh\u00E9r, nem v\u00E1ltozik, a t\u00F6nk sz\u00E9l\u00E9n t\u00F6nksz\u00EDn\u0171, jellegzetesen j\u00F3 szag\u00FA \u00E9s \u00EDz\u0171.\n \nTerm\u0151hely \u00E9s id\u0151: melegkedvel\u0151 lombos \u00E9s feny\u0151erd\u0151ben, savany\u00FA preferenci\u00E1val, az alf\u00F6ldt\u0151l az alacsonyabb hegyvid\u00E9kig, ny\u00E1rt\u00F3l kora\u0151szig.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: ehet\u0151, \u00EDzletes.\n \nMegjegyz\u00E9s: M\u00E1s fajokkal nem t\u00E9veszthet\u0151 \u00F6ssze.\nJellemz\u0151 b\u00E9lyegei: kis m\u00E9ret, \u00FCreges, t\u00F6r\u00E9keny t\u00F6nk, feh\u00E9resb\u00F3l kr\u00E9ms\u00E1rg\u00E1ss\u00E1 v\u00E1l\u00F3 tr\u00E1ma.</string>
    <string name="funghi_53_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 9-15(20) cm, kem\u00E9ny, h\u00FAsos, f\u00E9lg\u00F6mb alak\u00FAb\u00F3l dombor\u00FA, \u00F6regen kiter\u00FCl\u0151 sz\u00E9le al\u00E1hajl\u00F3, felsz\u00EDne matt, berepedezhet, sz\u00EDne egyenletesen k\u00F6z\u00E9pbarna vagy mogyor\u00F3barna.\n \nTr\u00E1ma, term\u0151r\u00E9teg: vastag, t\u00F6nkh\u00F6z n\u0151tt vagy felkanyarod\u00F3, feh\u00E9res r\u00F3zsasz\u00EDn\u0171, \u00F6regen barn\u00E1s r\u00F3zsasz\u00EDn\u0171, el\u0151sz\u00F6r sz\u0171k, majd t\u00E1g p\u00F3rus\u00FA.\n \nT\u00F6nk: hasas vagy lefel\u00E9 vastagod\u00F3, 8-12 cm hossz\u00FA, 2-5,5 cm vastag, vil\u00E1gosbarna alapon apr\u00F3 szem\u0171 s\u00F6t\u00E9tbarna h\u00E1l\u00F3zatos v\u00E9gig.\n \nH\u00FAs: feh\u00E9r, elv\u00E1gva nem v\u00E1ltozik, a tr\u00E1ma k\u00F6r\u00FCl r\u00F3zs\u00E1s, puha, gombaszag\u00FA \u00E9s er\u0151sen keser\u0171.\n \nTerm\u0151hely \u00E9s id\u0151: savany\u00FA talaj\u00FA fenyvesekben, ritk\u00E1n lomberd\u0151ben, az alf\u00F6ldt\u0151l a hegyvid\u00E9kig, ny\u00E1ron.</string>
    <string name="funghi_54_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 5-12 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, fiatalon f\u00E9lg\u00F6mb alak\u00FA, majd ellaposodik, v\u00E9g\u00FCl kiss\u00E9 bem\u00E9lyed, s\u00F6t\u00E9t borv\u00F6r\u00F6s, sz\u00E9le k\u00E1rminpiros, k\u00F6zepe gyakran feket\u00E9sv\u00F6r\u00F6s, fel\u00FClete nedvesen tapad\u00F3s, sz\u00E1razon matt.\n \nLemezek: a t\u00F6nkh\u00F6z n\u0151ttek, s\u0171r\u0171n \u00E1ll\u00F3k, fiatalon kr\u00E9msz\u00EDn\u0171ek, majd kr\u00E9mokkeresek lesznek, nyom\u00E1shelyeken megbarnulnak.\n \nT\u00F6nk: 4-8,5 cm hossz\u00FA, 1,5-3 cm vastag, hengeres, k\u00E1rminpiros sz\u00EDn\u0171, az \u00E9rint\u00E9s hely\u00E9n okkerbarn\u00E1sra v\u00E1ltozik, fel\u00FClete r\u00E1ncos.\n \nH\u00FAs: merev, feh\u00E9r, megv\u00E1gva okkerbarna, piszkosbarna sz\u00EDn\u0171 lesz, heringszag\u00FA, enyhe \u00EDz\u0171.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: j\u00FAliust\u00F3l novemberig, savany\u00FA talaj\u00FA feny\u0151erd\u0151ben n\u00F6v\u0151, nem ritka faj. Rokonfajai lomberd\u0151ben is el\u0151fordulnak.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: ehet\u0151.\n \nMegjegyz\u00E9s: hasonl\u00F3 a nem barnul\u00F3 h\u00FAs\u00FA, feh\u00E9r lemez\u0171, kiss\u00E9 cs\u00EDp\u0151s \u00EDz\u0171, lomberd\u0151ben n\u00F6v\u0151, nem ehet\u0151 feket\u00E9sv\u00F6r\u00F6s galambgomba, \u00F6sszet\u00E9veszthet\u0151 a szint\u00E9n nem barnul\u00F3 h\u00FAs\u00FA, gy\u00FCm\u00F6lcsillat\u00FA, ehet\u0151 v\u00F6r\u00F6st\u00F6nk\u0171 galambgomb\u00E1val.</string>
    <string name="funghi_55_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 5-12 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, fiatalon dombor\u00FA, majd ellaposodik, k\u00F6zepe kiss\u00E9 bem\u00E9lyed. S\u00F6t\u00E9t b\u00EDborv\u00F6r\u00F6s, k\u00F6zepe feket\u00E9s, sz\u00E9le vil\u00E1gosabb, v\u00F6r\u00F6ses, r\u00F3zs\u00E1s \u00E1rnyalat\u00FA, gyakran okkerfoltos, ritk\u00E1bban lil\u00E1sv\u00F6r\u00F6ses, ol\u00EDvz\u00F6ldes sz\u00EDn\u0171. Fel\u00FClete sz\u00E1razon f\u00E9nyl\u0151, nedvesen tapad\u00F3s, ny\u00E1lk\u00E1s.\n \nLemezek: t\u00F6nkh\u00F6z n\u0151ttek, s\u0171r\u0171n \u00E1ll\u00F3k, v\u00E9konyak, feh\u00E9rek.\n \nT\u00F6nk: 4-8 cm hossz\u00FA, 1-2 cm vastag, hengeres, feh\u00E9res, gyakran rozsdafoltos, fel\u00FClete kiss\u00E9 r\u00E1ncolt.\n \nH\u00FAs: merev, pattanva t\u00F6r\u0151, feh\u00E9r, a t\u00F6nk id\u0151sebb korban vagy nedvesen sz\u00FCrk\u00FCl, gy\u00FCm\u00F6lcsillat\u00FA, enyhe vagy kiss\u00E9 cs\u00EDp\u0151s h\u00FAs\u00FA, k\u00FCl\u00F6n\u00F6sen fiatalon cs\u00EDp\u0151sek a lemezek.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: j\u00FAliust\u00F3l novemberig, lomberd\u0151ben n\u00F6v\u0151, gyakori gombafaj.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: nem ehet\u0151.\n \nMegjegyz\u00E9s: \u00F6sszet\u00E9veszthet\u0151 az \u00E9l\u00E9nkpiros kalap\u00FA, puha h\u00FAs\u00FA, m\u00E9rgez\u0151 h\u00E1nytat\u00F3 galambgomb\u00E1val \u00E9s a szint\u00E9n piros, de kem\u00E9nyh\u00FAs\u00FA, matt kalap\u00FA, keserny\u00E9s \u00EDz\u0171, nem ehet\u0151 piros galambgomb\u00E1val, tov\u00E1bb\u00E1 a heringszag\u00FA, piros t\u00F6nk\u0171, megv\u00E1gva sz\u00EDnez\u0151d\u0151 h\u00FAs\u00FA, ehet\u0151 barnul\u00F3h\u00FAs\u00FA galambgomb\u00E1val. Hasonl\u00EDt az ehet\u0151 v\u00F6r\u00F6st\u00F6nk\u0171 galambgomb\u00E1hoz is.</string>
    <string name="funghi_56_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 5-10 cm sz\u00E9les, \u00E9l\u00E9nk cin\u00F3berpiros, r\u00F3zs\u00E1sv\u00F6r\u00F6s, gyakran okkeresen foltos, fel\u00FClete matt, finoman deres, b\u0151re alig h\u00FAzhat\u00F3 le, sz\u00E1razon gyakran felrepedez\u0151.\n \nLemezek: id\u0151vel s\u00E1rg\u00E1sak, \u00E9l\u00FCk gyakran v\u00F6r\u00F6ses, k\u00FCl\u00F6n\u00F6sen a kalap sz\u00E9l\u00E9n\u00E9l.\n \nT\u00F6nk: feh\u00E9r, alja fel\u00E9 gyakran r\u00F3zs\u00E1sv\u00F6r\u00F6ses.\n \nH\u00FAs: feh\u00E9r, nagyon merev, kem\u00E9ny, \u00EDze keserny\u00E9s, a ceruza f\u00E1j\u00E1ra eml\u00E9keztet.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: j\u00FAliust\u00F3l okt\u00F3berig, lomb- \u00E9s feny\u0151erd\u0151ben, f\u0151leg t\u00F6lgy \u00E9s b\u00FCkk alatt, sz\u00E1razs\u00E1gt\u0171r\u0151, haz\u00E1nkban nem ritka.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: nagyon kem\u00E9ny h\u00FAsa \u00E9s keserny\u00E9s \u00EDze miatt - a n\u00E9met szakirodalomt\u00F3l elt\u00E9r\u0151en - fogyaszt\u00E1sra alkalmatlan gombafaj.\n \nHasonl\u00F3 fajok: a keser\u0171 epe\u00EDz\u0171 galambgomba (R. amarissima) kalapja borv\u00F6r\u00F6ses, h\u00FAsa s\u00E1rgul, n\u00E1lunk ritka, nem ehet\u0151 faj.</string>
    <string name="funghi_57_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 8-15 (20) cm, dombor\u00FAb\u00F3l hamar lapos vagy t\u00F6lcs\u00E9resed\u0151 lesz, sz\u00E9le beg\u00F6ngy\u00F6lt, lehet r\u00E1ncos, felsz\u00EDne finoman molyhos, k\u00E9s\u0151bb sima, f\u00E9nyes sz\u00EDne vil\u00E1gos vagy s\u00F6t\u00E9t barna, fah\u00E9j be\u00FCt\u00E9ssel, s\u00E9rt\u00E9sre s\u00F6t\u00E9tbarna.\n \nLemezek: s\u00E1rg\u00E1sak, s\u0171r\u0171k, keskenyek, a t\u00F6nkre lefut\u00F3k, s\u00E9r\u00FCl\u00E9sre s\u00F6t\u00E9tbarn\u00E1k.\n \nT\u00F6nk: 5-7 cm hossz\u00FA, 1-2 (2,5) cm vastag, r\u00F6vid, hengeres, kalapsz\u00EDn\u0171, sima vagy hosszanti sz\u00E1las, s\u00E9r\u00FCl\u00E9sre s\u00F6t\u00E9tbarna.\n \nH\u00FAs: s\u00E1rg\u00E1s, s\u00E9r\u00FCl\u00E9sre s\u00F6t\u00E9tbarna, puha, kellemesen arom\u00E1s \u00EDz\u0171 \u00E9s szag\u00FA.\n \nTerm\u0151hely \u00E9s id\u0151: mindenf\u00E9le lombos \u00E9s feny\u0151erd\u0151ben, parkban, kertben ny\u00E1rt\u00F3l k\u00E9s\u0151 \u0151szig.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: s\u00FAlyosan m\u00E9rgez\u0151.\n \nJellemz\u0151 b\u00E9lyegei:\n- s\u00E9r\u00FCl\u00E9sre s\u00F6t\u00E9tbarn\u00E1ra v\u00E1ltoz\u00F3 kalap, t\u00F6nk, lemezek \u00E9s h\u00FAs\n- beg\u00F6ngy\u00F6lt kalapsz\u00E9l\n- r\u00F6vid, z\u00F6m\u00F6k t\u00F6nk\n- keskeny lemezek.\n \nMegjegyz\u00E9s: a kisebb, karcs\u00FAbb, \u00E9gerhez k\u00F6t\u00F6tt, pikkelyes kalap\u00FA \u00C9ger-c\u00F6l\u00F6pgomba (Paxillus rubicundulus) fajjal t\u00E9veszthet\u0151 \u00F6ssze.\n </string>
    <string name="funghi_58_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 3-10 cm sz\u00E9les, okkersz\u00EDn\u0171, fel\u00FClete t\u00F6bbnyire m\u00E1r fiatalon sugarasan pikkelyes, sz\u00E9le csak eleinte beg\u00F6ngy\u00F6lt.\n \nLemezek: s\u0171r\u0171n \u00E1ll\u00F3k, lefut\u00F3k, s\u00E1rg\u00E1sak, okkeresek, nyom\u00E1sra v\u00F6r\u00F6sbarn\u00E1n foltosod\u00F3k.\n \nT\u00F6nk: s\u00E1rg\u00E1s, hengeres vagy kihegyesed\u0151.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: VI-X., \u00E9geresekben, nedves ter\u00FCleteken, patakparton, haz\u00E1nkban nem gyakori gombafaj, \u00E9germikorrhiz\u00E1s.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: ismeretlen, feltehet\u0151en m\u00E9rgez\u0151 faj.\n \nHasonl\u00F3 fajok: beg\u00F6ngy\u00F6ltsz\u00E9l\u0171 c\u00F6l\u00F6pgomba.</string>
    <string name="funghi_59_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: (4)5-9(10) cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, k\u00F6zepesen h\u00FAsos, ov\u00E1lis alak\u00FAb\u00F3l kiter\u00FCl\u0151, \u00E1ltal\u00E1ban sz\u00E9les p\u00FAppal a k\u00F6zep\u00E9n, felsz\u00EDne sima, selymes f\u00E9ny\u0171, sz\u00E9le nem bord\u00E1s. Sz\u00EDne b\u00EDborsz\u00FCrke vagy s\u00F6t\u00E9tsz\u00FCrke, \u00E1ltal\u00E1ban kev\u00E9s, v\u00E9kony, vil\u00E1gossz\u00FCrke, szab\u00E1lytalan burokmaradv\u00E1nnyal.\n \nLemezek: puha, s\u0171r\u0171, szabadon \u00E1ll\u00F3, feh\u00E9r, \u00F6regen lehet sz\u00FCrk\u00E9s.\n \nT\u00F6nk: (6)8 -10(14) cm hossz\u00FA, 1-2 cm vastag, hengeres, karcs\u00FA, alj\u00E1n peremes gum\u00F3val, sz\u00E1las, sz\u00FCrk\u00E9sb\u00EDbor. Gall\u00E9r v\u00E9kony, h\u00E1rty\u00E1s, nem bord\u00E1s, sz\u00FCrke, sz\u00E9le lehet feket\u00E9s. Gum\u00F3 v\u00F6r\u00F6sbarn\u00E1s, burokmaradv\u00E1nyok t\u00F6bb\u00E9-kev\u00E9sb\u00E9 szab\u00E1lyos peremet alkotnak a gum\u00F3 fels\u0151 r\u00E9sz\u00E9n.\n \nH\u00FAs: puha, feh\u00E9res, nyers krumpliszag\u00FA.\n \nTerm\u0151hely \u00E9s id\u0151: savany\u00FA talaj\u00FA fenyvesben. Ritka, ny\u00E1rt\u00F3l \u0151szig.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: val\u00F3sz\u00EDn\u0171leg gyeng\u00E9n m\u00E9rgez\u0151 (nincs adat).</string>
    <string name="funghi_60_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 5-20 (30) cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, f\u00E9lg\u00F6mb alak\u00FAb\u00F3l dombor\u00FA, teljesen nem ter\u00FCl ki, nagyon h\u00FAsos sz\u00E9le sok\u00E1ig al\u00E1hajl\u00F3. Felsz\u00EDne fiatalon molyhos, k\u00E9s\u0151bb sima, sz\u00EDne s\u00F6t\u00E9tbarna, feket\u00E9sbarna, foltosan bronzsz\u00EDn\u0171 be\u00FCt\u00E9sekkel.\n \nTerm\u0151r\u00E9teg: sz\u0171k p\u00F3rus\u00FA, p\u00F3rusok sok\u00E1ig feh\u00E9rek \u00E9s nyom\u00E1sra sem sz\u00EDnez\u0151dnek, azut\u00E1n s\u00E1rg\u00E1sb\u00F3l z\u00F6ldre v\u00E1ltoznak.\n \nT\u00F6nk: vaskos, hasas, esetleg hengeres, 5-15 cm hossz\u00FA, 5-10 cm vastag, sz\u00EDne barn\u00E1s, a kalap fel\u00E9 vil\u00E1gosodik, rajta a fels\u0151 harmadban s\u0171r\u0171 h\u00E1l\u00F3zat l\u00E1tszik.\n \nH\u00FAs: fiatalon kem\u00E9ny, k\u00E9s\u0151bb puha, feh\u00E9r, nem v\u00E1ltozik, jellegzetes gombaszag\u00FA \u00E9s \u00EDz\u0171.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s : lomberd\u0151kben, ny\u00E1ron, \u0151sszel, t\u00F6lgy \u00E9s b\u00FCkkmikorrhiz\u00E1s. Melegkedvel\u0151, dombvid\u00E9ki faj.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: ehet\u0151, \u00EDzletes csemegegomba.\n \nMegjegyz\u00E9s: \u00F6sszet\u00E9veszthet\u0151 a zs\u00EDros tapint\u00E1s\u00FA \u00EDzletes varg\u00E1nya (Boletus edulis) \u00E9s v\u00F6r\u00F6sbarna varg\u00E1nya (Boletus pinophilus), valamint a szint\u00E9n molyhos kalap\u00FA, de vil\u00E1gosabb \u00E9s egys\u00E9ges barn\u00E1s alapsz\u00EDn\u0171 ny\u00E1ri varg\u00E1nya (Boletus reticulatus) fajokkal.</string>
    <string name="funghi_61_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 11-13-(25) cm, f\u00E9lg\u00F6mb alak\u00FAb\u00F3l dombor\u00FA, vastag, h\u00FAsos sz\u00E9le sok\u00E1ig beg\u00F6ngy\u00F6lt, majd hull\u00E1mos felsz\u00EDne sima, b\u0151rszer\u0171, zs\u00EDros tapint\u00E1s\u00FA, kiss\u00E9 ragad\u00F3s \u00E9s r\u00FCcsk\u00F6s sz\u00EDne vil\u00E1gosbarn\u00E1t\u00F3l s\u00F6t\u00E9tbarn\u00E1ig terjed, n\u00E9mi v\u00F6r\u00F6ses be\u00FCt\u00E9ssel.\n \nTr\u00E1ma,term\u0151r\u00E9teg: sz\u0171k p\u00F3rus\u00FA, felkanyarod\u00F3, feh\u00E9rb\u0151l ol\u00EDvs\u00E1rga lesz, \u00E9rint\u00E9sre nem sz\u00EDnez\u0151dik.\n \nT\u00F6nk: 9-11 cm hossz\u00FA, 3-6 cm vastag, hasas, fiatalon g\u00F6mb alak\u00FA is lehet, feh\u00E9res vagy vil\u00E1gosbarna, h\u00E1l\u00F3zatos, a h\u00E1l\u00F3zat fel\u00FCl feh\u00E9res, lenn barn\u00E1s.\n \nH\u00FAs: feh\u00E9r, kalapb\u0151r alatt v\u00F6r\u00F6ses, tr\u00E1ma f\u00F6l\u00F6tt s\u00E1rg\u00E1s, nem sz\u00EDnez\u0151dik, fiatalon kem\u00E9ny, majd puha, j\u00F3 \u00EDz\u0171 \u00E9s szag\u00FA.\n \nTerm\u0151hely \u00E9s id\u0151: hegy- \u00E9s dombvid\u00E9ki fenyvesekben k\u00E9s\u0151 tavaszt\u00F3l \u0151szig. Tapasztalatok szerint Magyarorsz\u00E1gon ez a gomba els\u0151sorban (hegyvid\u00E9ki) b\u00FCkk\u00F6s\u00F6kben terem, a forr\u00E1sok le\u00EDr\u00E1saival ellent\u00E9tben (Szerk.).\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: ehet\u0151, \u00EDzletes.\n \nMegjegyz\u00E9sek: \u00D6sszet\u00E9veszthet\u0151 az alakk\u00F6r t\u00F6bbi faj\u00E1val: a v\u00F6r\u00F6s sz\u00EDn n\u00E9lk\u00FCli Boletus edulis, a molyhos kalap\u00FA, szint\u00E9n v\u00F6r\u00F6s sz\u00EDn n\u00E9lk\u00FCli Boletus reticulatus \u00E9s Boletus aereus fajokkal.</string>
    <string name="funghi_62_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 5-20(24) cm, h\u00FAsos \u00E9s kem\u00E9ny, k\u00E9s\u0151bb puhul. F\u00E9lg\u00F6mb alak\u00FAb\u00F3l dombor\u00FA, \u00F6regen kiter\u00FClhet. Sz\u00E9le al\u00E1hajl\u00F3, felsz\u00EDne b\u00E1rsonyos, r\u00E1ncolt, \u00F6regen lehet sima, f\u00E9nyl\u0151, berepedezett. Sz\u00EDne vil\u00E1gos mogyor\u00F3barn\u00E1t\u00F3l s\u00F6t\u00E9tbarn\u00E1ig vagy okkerbarn\u00E1ig terjed, v\u00F6r\u00F6s \u00E1rnyalatok n\u00E9lk\u00FCl.\n \nTerm\u0151r\u00E9teg: vastag, p\u00F3rusok sz\u0171kek, felkanyarod\u00F3, feh\u00E9rb\u0151l s\u00E1rg\u00E1sak, \u00F6regen ol\u00EDvz\u00F6ldek lesznek, \u00E9rint\u00E9sre nem sz\u00EDnez\u0151dnek.\n \nT\u00F6nk: robusztus, hasas, ritk\u00E1n hengeres, 6-15, 4-5 cm, eg\u00E9szen vil\u00E1gos mogyor\u00F3barn\u00E1t\u00F3l vil\u00E1gos barn\u00E1ig, hasonl\u00F3 sz\u00EDn\u0171 apr\u00F3 szem\u0171 h\u00E1l\u00F3zattal a t\u00F6nk b\u00E1zis\u00E1ig.\n \nH\u00FAs: el\u0151sz\u00F6r kem\u00E9ny, de hamar puha lesz. Feh\u00E9r, v\u00E1g\u00E1sra nem v\u00E1ltozik, jellegzetes gombaszag\u00FA \u00E9s \u00EDz\u0171.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: melegkedvel\u0151 lombos erd\u0151kben, ritk\u00E1n fenyvesekben ny\u00E1ron, \u0151sszel.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: r\u00E9g\u00F3ta fogyasztott csemegegomba.\n \nMegjegyz\u00E9s:\nJellemz\u0151 b\u00E9lyegei:\nmolyhos kalap\nbarna, h\u00E1l\u00F3zatos t\u00F6nk\nnem sz\u00EDnez\u0151d\u0151 h\u00FAs.\n \n\u00D6sszet\u00E9veszthet\u0151 az alakk\u00F6r t\u00F6bbi faj\u00E1val: a s\u00F6t\u00E9tebb kalap\u00FA, bronzosan foltos Boletus aereus, a zs\u00EDros tapint\u00E1s\u00FA Boletus edulis \u00E9s Boletus pinophilus fajokkal.</string>
    <string name="funghi_63_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 5-15 (20) cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, fiatalon f\u00E9lg\u00F6mb alak\u00FA, majd dombor\u00FA, v\u00E9g\u00FCl kiter\u00FCl, k\u00F6zepe kiss\u00E9 benyomott\u00E1 v\u00E1lik. S\u00E1rg\u00E1sbarna, s\u00E1rg\u00E1sokker, okkerbarna sz\u00EDn\u0171, fel\u00FClete nedvesen er\u0151sen ny\u00E1lk\u00E1s-ragad\u00F3s, sz\u00E9le g\u00F6r\u00F6ngy\u00F6sen-f\u00E9s\u0171sen bord\u00E1zott.\n \nLemezek: a t\u00F6nkh\u00F6z n\u0151ttek, s\u0171r\u0171n \u00E1ll\u00F3k, piszkos kr\u00E9msz\u00EDn\u0171ek, \u00E9l\u00FCk\u00F6n fiatalon sz\u00EDntelen, apr\u00F3 cseppecsk\u00E9k l\u00E1that\u00F3k, amelyek besz\u00E1radva barna foltokat hagynak.\n \nT\u00F6nk: 5-10 cm hossz\u00FA, 1-3 cm vastag, hengeres, t\u00F6ve lekerek\u00EDtett, emeletesen \u00FCreges, feh\u00E9r sz\u00EDn\u0171, gyakran rozsdafoltos, fog\u00E1sra barnul\u00F3.\n \nH\u00FAs: t\u00F6r\u00E9keny, feh\u00E9res, a leveg\u0151n barnul\u00F3, kellemetlen\u00FCl b\u00FCd\u00F6s, \u00E9get\u0151en cs\u00EDp\u0151s \u00EDz\u0171.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: j\u00FAliust\u00F3l okt\u00F3berig, lomb- \u00E9s feny\u0151erd\u0151ben, helyenk\u00E9nt t\u00F6megesen n\u00F6v\u0151, sz\u00E1razs\u00E1gt\u0171r\u0151, gyakori gombafaj.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: nem ehet\u0151.\n \nMegjegyz\u00E9s: k\u00F6nnyen felismerhet\u0151, m\u00E1s gombafajjal nem t\u00E9veszthet\u0151 \u00F6ssze.</string>
    <string name="funghi_64_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 5-9(20) cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, f\u00E9lg\u00F6mb alak\u00FAb\u00F3l sok\u00E1ig dombor\u00FA, vastag, h\u00FAsos sz\u00E9le sok\u00E1ig al\u00E1hajl\u00F3, a kalapb\u0151r t\u00FAln\u0151 a tr\u00E1m\u00E1n, felsz\u00EDne molyhos, b\u00E1rsonyos sz\u00EDne egyenletes s\u00F6t\u00E9tbarna, ritk\u00E1n barn\u00E1sokker foltokkal.\n \nTerm\u0151r\u00E9teg: vastag, s\u00E1rg\u00E1sz\u00F6ld, \u00E9rint\u00E9sre k\u00E9k\u00FCl, p\u00F3rus sz\u0171k, k\u00E1rminv\u00F6r\u00F6s; felkanyarod\u00F3an t\u00F6nkh\u00F6z n\u0151tt.\n \nT\u00F6nk: 7-9(15) cm hossz\u00FA, 3-4,5(5) cm vastag, vaskos, hengeres, de lehet hasas vagy hasasod\u00F3, s\u00E1rga alapon k\u00E1rminv\u00F6r\u00F6s pelyhes, f\u0151leg b\u00E1zis fel\u00E9.\n \nH\u00FAs: s\u00E1rga, vastag, t\u00F6m\u00F6r, v\u00E1g\u00E1sra azonnal intenz\u00EDv s\u00F6t\u00E9tk\u00E9k, majd elsz\u00EDntelenedik, \u00EDz, szag nem jellemz\u0151.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: kiz\u00E1r\u00F3lag savany\u00FA talaj\u00FA lombos \u00E9s feny\u0151erd\u0151kben, a dombvid\u00E9kt\u0151l a magashegys\u00E9gekig, k\u00E9s\u0151 tavaszt\u00F3l k\u00E9s\u0151 \u0151szig.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: h\u0151kezel\u00E9s ut\u00E1n ehet\u0151.</string>
    <string name="funghi_65_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 1-3 cm sz\u00E9les, sz\u00FCrk\u00E9s, bord\u00E1zott, sz\u00E9le gyakran finoman csipk\u00E9zett, rojtos.\n \nLemezek: feh\u00E9rek, majd sz\u00FCrk\u00E9sek.\n \nT\u00F6nk: fel\u00FCl feh\u00E9res, lefel\u00E9 narancs- vagy s\u00E1rg\u00E1sbarn\u00E1s.\n \nH\u00FAs: szaga jellegzetes, lisztes-uborkaszer\u0171.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: szeptembert\u0151l novemberig, lomberd\u0151ben, els\u0151sorban gyerty\u00E1nos-t\u00F6lgyesben, f\u0151leg t\u00F6lgyf\u00E1k korhad\u00E9k\u00E1n n\u0151. Haz\u00E1nkban gyakori.</string>
    <string name="funghi_66_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 3-10 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, fiatalon dombor\u00FA, majd ellaposodik, halv\u00E1ny citroms\u00E1rg\u00E1s, n\u00E9ha feh\u00E9r. Fel\u00FClete feh\u00E9res vagy s\u00E1rg\u00E1sbarn\u00E1s pettyekkel d\u00EDsz\u00EDtett, n\u00E9ha csupasz.\n \nLemezek: s\u0171r\u0171n \u00E9s szabadon \u00E1ll\u00F3k, sz\u00E9lesek, feh\u00E9rek, id\u0151vel s\u00E1rg\u00E1sfeh\u00E9r sz\u00EDn\u0171ek lesznek, \u00E9l\u00FCk finoman csipk\u00E9zett.\n \nT\u00F6nk: 7-12 cm hossz\u00FA, 1-1,5 cm vastag, feh\u00E9res, halv\u00E1ny citroms\u00E1rg\u00E1s, gall\u00E9rja lel\u00F3g\u00F3, halv\u00E1nys\u00E1rg\u00E1s, bocskora nincs, a t\u00F6nk alj\u00E1n nagy, p\u00E1rk\u00E1nyszer\u0171en peremes gum\u00F3 van.\n \nH\u00FAs: puha, vizeny\u0151s, feh\u00E9res, kiss\u00E9 retekszag\u00FA, kellemetlen \u00EDz\u0171.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: augusztust\u00F3l novemberig, savany\u00FA talaj\u00FA lomb- \u00E9s feny\u0151erd\u0151ben n\u00F6v\u0151, gyakori faj.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: gyeng\u00E9n m\u00E9rgez\u0151. M\u00E9reganyaga a bufotenin.\n \nMegjegyz\u00E9s: \u00F6sszet\u00E9veszthet\u0151 a hal\u00E1losan m\u00E9rgez\u0151 gyilkos gal\u00F3c\u00E1val, az ehet\u0151 ak\u00E1cpereszk\u00E9vel \u00E9s gum\u00F3s csiperk\u00E9vel.</string>
    <string name="funghi_67_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 5-12 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, fiatalon dombor\u00FA, majd ellaposodik, v\u00E9g\u00FCl kiss\u00E9 bem\u00E9lyed. Sz\u00E9le sok\u00E1ig beg\u00F6ngy\u00F6lt, fel\u00FClet\u00E9t feh\u00E9res alapon t\u00F6bb\u00E9-kev\u00E9sb\u00E9 koncentrikusan elhelyezked\u0151, citroms\u00E1rg\u00E1s, okkers\u00E1rg\u00E1s, s\u00E1rg\u00E1s, k\u00FAp alak\u00FA pikkelyek, szem\u00F6lcs\u00F6k bor\u00EDtj\u00E1k.\n \nLemezek: a t\u00F6nkh\u00F6z foggal illeszkednek, s\u0171r\u0171n \u00E1ll\u00F3k, feh\u00E9resek, kr\u00E9msz\u00EDn\u0171ek.\n \nT\u00F6nk: 2-6 cm hossz\u00FA, 2-5 cm vastag, z\u00F6m\u00F6k, vaskos, gum\u00F3s, feh\u00E9res alapsz\u00EDn\u0171, a pelyhes, m\u00FAl\u00E9kony, gall\u00E9rszer\u0171 \u00F6v felett csupasz, alatta okkeres, s\u00E1rg\u00E1s, pikkelyes z\u00F3n\u00E1kkal.\n \nH\u00FAs: vastag, feh\u00E9res, s\u00E1rg\u00E1s, lisztillat\u00FA \u00E9s -\u00EDz\u0171.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: m\u00E1just\u00F3l okt\u00F3berig, ak\u00E1cosban, t\u00F6bbnyire homokos talajon n\u00F6v\u0151, nem gyakori faj.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: ehet\u0151.\n \nMegjegyz\u00E9s: term\u0151helye \u00E9s jellegzetes k\u00FClseje alapj\u00E1n k\u00F6nnyen felismerhet\u0151, legfeljebb a m\u00E9rgez\u0151 citromgal\u00F3c\u00E1val t\u00E9veszthet\u0151 \u00F6ssze.</string>
    <string name="funghi_68_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap:6-14 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, fiatalon sz\u00F6gletes alak\u00FA, majd kiter\u00FCl, feh\u00E9res, nyom\u00E1sra gyorsan s\u00E1rgul, id\u0151s\u00F6dve narancsos sz\u00EDn\u0171 lesz, fel\u00FClete selymes vagy ben\u0151tten sz\u00E1las.\n \nLemezek: s\u0171r\u0171n \u00E9s szabadon \u00E1ll\u00F3k, fiatalon sz\u00FCrk\u00E9sr\u00F3zs\u00E1sak, majd feket\u00E9sbarn\u00E1sak lesznek.\n \nT\u00F6nk:7-12 cm hossz\u00FA, 0,8-2 cm vastag, hengeres, g\u00F6rb\u00FCl, a t\u00F6v\u00E9n\u00E9l gum\u00F3szer\u0171en megvastagodott. Feh\u00E9r, nyom\u00E1sra s\u00E1rgul, id\u0151s\u00F6dve t\u00F6bb\u00E9-kev\u00E9sb\u00E9 barnul, fel\u00FClete selymes, gall\u00E9rja h\u00E1rty\u00E1s, gyakran szakadozott.\n \nH\u00FAs: v\u00E9kony, puha, feh\u00E9r, v\u00E1g\u00E1sra enyh\u00E9n s\u00E1rgul, felt\u0171n\u0151 \u00E1nizsillata van, j\u00F3\u00EDz\u0171.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: m\u00E1just\u00F3l novemberig, lomb- \u00E9s feny\u0151erd\u0151ben n\u00F6v\u0151, gyakori faj.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: ehet\u0151.\n \nMegjegyz\u00E9s: hasonl\u00F3 hozz\u00E1 a hal\u00E1losan m\u00E9rgez\u0151 gyilkos gal\u00F3ca, a m\u00E9rgez\u0151 citromgal\u00F3ca \u00E9s az ehet\u0151 erd\u0151sz\u00E9li csiperke.</string>
    <string name="funghi_69_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 8-15 (20) cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, f\u00E9lg\u00F6mb alak\u00FA, dombor\u00FA, majd kiter\u00FCl. Feh\u00E9res, id\u0151vel kr\u00E9ms\u00E1rg\u00E1s lesz, nyom\u00E1sra kiss\u00E9 s\u00E1rgul, fel\u00FClete sima vagy finoman pelyhes.\n \nLemezek: s\u0171r\u0171n \u00E9s szabadon \u00E1ll\u00F3k, fiatalon piszkosfeh\u00E9rek, majd sz\u00FCrk\u00E9s h\u00FAssz\u00EDn\u0171ek, v\u00E9g\u00FCl csokol\u00E1d\u00E9barn\u00E1k lesznek.\n \nT\u00F6nk: 5-16 cm hossz\u00FA, 1-3 cm vastag, bunk\u00F3 alak\u00FA vagy a t\u00F6v\u00E9n\u00E9l gum\u00F3szer\u0171en megvastagodik. Feh\u00E9r, fog\u00E1sra s\u00E1rgul, feh\u00E9res gall\u00E9rj\u00E1nak als\u00F3 r\u00E9sze fogasker\u00E9kszer\u0171en d\u00EDsz\u00EDtett.\n \nH\u00FAs: vastag, feh\u00E9r, keser\u0171mandulaillat\u00FA, j\u00F3\u00EDz\u0171.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: m\u00E1just\u00F3l novemberig, erd\u0151sz\u00E9l\u00E9n, f\u00FCves helyen n\u00F6v\u0151, gyakori faj.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: ehet\u0151.\n \nMegjegyz\u00E9s: \u00F6sszet\u00E9veszthet\u0151 a hal\u00E1losan m\u00E9rgez\u0151 gyilkos gal\u00F3c\u00E1val, a m\u00E9rgez\u0151 karbolszag\u00FA csiperk\u00E9vel, az ehet\u0151 mezei \u00E9s gum\u00F3s csiperk\u00E9vel.\n </string>
    <string name="funghi_70_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 8-10 (14) cm, trap\u00E9z alak\u00FAb\u00F3l kiter\u00FCl\u0151, a k\u00F6zepe lehet kiss\u00E9 bem\u00E9lyed\u0151; sz\u00E9le t\u00FAln\u0151 a lemezeken; felsz\u00EDne sima; sz\u00EDne feh\u00E9res, \u00F6regen a k\u00F6zepe okkeres, s\u00E9rtve s\u00E1rgul.\n \nLemezek: feh\u00E9resek, hamar r\u00F3zsasz\u00EDnre, majd s\u00F6t\u00E9tbarn\u00E1ra sz\u00EDnez\u0151dnek, s\u0171r\u0171k, szabadok.\n \nT\u00F6nk: karcs\u00FA, hengeres, 8-12 x max. 2 cm, a b\u00E1zis gum\u00F3s; sz\u00EDne feh\u00E9r; s\u00E9rtve f\u0151leg a gum\u00F3 \u00E9l\u00E9nk kr\u00F3ms\u00E1rg\u00E1ra sz\u00EDnez\u0151dik.\n \nH\u00FAs: feh\u00E9r, elv\u00E1gva gyorsan s\u00E1rgul, fenol vagy tintaszer\u0171 szag\u00FA \u00E9s \u00EDz\u0171, mely f\u0151z\u00E9ssel er\u0151s\u00F6dik.\n \nTerm\u0151hely \u00E9s id\u0151: parkban, kertben, r\u00E9ten, erd\u0151ben j\u00FAniust\u00F3l okt\u00F3berig, helyenk\u00E9nt gyakori.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: m\u00E9rgez\u0151.\n \nMegjegyz\u00E9s: t\u00F6bb s\u00E1rgul\u00F3 h\u00FAs\u00FA fajjal t\u00E9veszthet\u0151 \u00F6ssze, pl. a pikkelyes kalap\u00FA Agaricus moelleri (Tintaszag\u00FA csiperke) A s\u00E1rgul\u00F3 t\u00F6nkb\u00E1zis\u00FA, fenol vagy karbolszag\u00FA csiperkefajokat ker\u00FClni kell.\n </string>
    <string name="funghi_71_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 6-20 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, fiatalon f\u00E9lg\u00F6mb alak\u00FA, majd ellaposodik. \u00C9l\u00E9nk narancss\u00E1rga, narancsv\u00F6r\u00F6ses, f\u00E9nyl\u0151, sima, csak ritk\u00E1n marad rajta feh\u00E9res burokmaradv\u00E1ny, sz\u00E9le bord\u00E1zott.\n \nLemezek: s\u0171r\u0171n \u00E9s szabadon \u00E1ll\u00F3k, sz\u00E9lesek, halv\u00E1ny, majd \u00E9l\u00E9nk aranys\u00E1rg\u00E1k, \u00E9l\u00FCk finoman csipk\u00E9zett.\n \nT\u00F6nk: 8-16 cm hossz\u00FA, 1-2 cm vastag, hengeres, citroms\u00E1rga vagy aranys\u00E1rga, fejlett gall\u00E9rja szint\u00E9n s\u00E1rga, nagy feh\u00E9r, el\u00E1ll\u00F3, zs\u00E1kszer\u0171 bocskora van.\n \nH\u00FAs: puha, s\u00E1rg\u00E1sfeh\u00E9r, a kalap b\u0151re alatt narancssz\u00EDn\u0171, szagtalan, j\u00F3\u00EDz\u0171.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: j\u00FAniust\u00F3l okt\u00F3berig, savany\u00FA talaj\u00FA lomberd\u0151kben n\u00F6v\u0151 faj. Haz\u00E1nkban egyre ritk\u00E1bban fordul el\u0151. V\u00E9dett.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: ehet\u0151, az \u00E9telt sz\u00E9p s\u00E1rg\u00E1ra sz\u00EDnezi.\n \nMegjegyz\u00E9s: a m\u00E9rgez\u0151 l\u00E9gy\u00F6l\u0151 gal\u00F3c\u00E1val t\u00E9veszthet\u0151 \u00F6ssze. Fiatalon a gomba feh\u00E9r \u00E1ltal\u00E1nos burokban van \u00E9s toj\u00E1shoz hasonl\u00F3. Az \u00F3kori r\u00F3maiak kedvenc csemegegomb\u00E1ja volt.</string>
    <string name="funghi_72_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nV\u00F6r\u00F6s Lista kateg\u00F3ria: VL 2 (er\u0151sen vesz\u00E9lyezetett faj)\n \nKalap: 5-20 cm sz\u00E9les, dombor\u00FA, lapos, v\u00E9g\u00FCl bem\u00E9lyed\u0151, sz\u00FCrk\u00E9s-, v\u00F6r\u00F6s- vagy feket\u00E9sbarna, fel\u00FClet\u00E9n k\u00F6rk\u00F6r\u00F6sen elhelyezked\u0151, nagy, el\u00E1ll\u00F3, cserepes pikkelyekkel.\n \nTerm\u0151r\u00E9teg: t\u00FCsk\u00E9i lefut\u00F3k, t\u00F6r\u00E9kenyek, el\u0151sz\u00F6r sz\u00FCrk\u00E9sfeh\u00E9rek, majd barn\u00E1k.\n \nT\u00F6nk: sz\u00FCrk\u00E9s, barn\u00E1s, gyakran r\u00F6vid, t\u00F6mzsi.\n \nH\u00FAs: feh\u00E9res, barn\u00E1s, merev.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: augusztust\u00F3l novemberig, fenyvesekben, ritk\u00E1n savany\u00FA talaj\u00FA lomberd\u0151kben; haz\u00E1nkban ritka faj.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: ehet\u0151, de csak fiatalon, ritkas\u00E1ga miatt k\u00EDm\u00E9letre szorul.\n \nHasonl\u00F3 fajok: a korp\u00E1s gereben (S. scabrosus) kalapja apr\u00F3bban pikkelyes, a t\u00F6nk alja k\u00E9kes-z\u00F6ldes, \u00EDze keser\u0171, savany\u00FA talajon, f\u0151leg b\u00FCkk, t\u00F6lgy alatt n\u0151, haz\u00E1nkban ritka, v\u00E9dett.</string>
    <string name="funghi_73_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 5-15 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, dombor\u00FAb\u00F3l kiter\u00FCl\u0151, k\u00F6zepe lehet bem\u00E9lyed\u0151, felsz\u00EDne fiatalon b\u00E1rsonyos-nemezes, sima majd berepedez\u0151, k\u00E9s\u0151bb pikkelyesen felszakadoz\u00F3, sz\u00EDne h\u00FAsbarna, sz\u00FCrk\u00E9sbarna, b\u00EDborbarna, feket\u00E9sbarna.\n \nTerm\u0151r\u00E9teg: t\u00FCsk\u00E9s szerkezet\u0171, a t\u00F6nkre kiss\u00E9 lefut\u00F3, a t\u00FCsk\u00E9k 0,3-1 cm hossz\u00FAak, sz\u00FCrk\u00E9s majd b\u00EDborbarn\u00E1s sz\u00EDn\u0171ek.\n \nT\u00F6nk: 3-9 cm hossz\u00FA \u00E9s 1-3 cm sz\u00E9les, hengeres vagy lefel\u00E9 elv\u00E9konyod\u00F3, nemezes, sz\u00E1las, ritk\u00E1n felpikkelyesed\u0151, h\u00FAsbarn\u00E1s, n\u00E9ha foltokban iboly\u00E1s \u00E1rnyalat\u00FA, majd s\u00F6t\u00E9tbarna sz\u00EDn\u0171, a t\u00F6v\u00E9n\u00E9l k\u00E9kesz\u00F6ldes \u00E1rnyalatokkal.\n \nH\u00FAs: vastag, rugalmas, k\u00E9s\u0151bb sz\u00EDv\u00F3s, feh\u00E9res sz\u00EDn\u0171, a t\u00F6nk t\u00F6v\u00E9ben, elt\u00E9r\u0151 m\u00E9rt\u00E9kben k\u00E9kesz\u00F6ldes sz\u00EDn\u0171, lisztszag\u00FA, keser\u0171 \u00EDz\u0171.\n \n\u00C9l\u0151hely: J\u00FAniust\u00F3l okt\u00F3berig, savany\u00FA talaj\u00FA lomberd\u0151kben, f\u0151leg b\u00FCkk \u00E9s t\u00F6lgyek alatt terem, de feny\u0151erd\u0151kben is el\u0151fordulhat.\n \nVesz\u00E9lyeztetetts\u00E9g oka hazai \u00E9s nemzetk\u00F6zi szinten: Eg\u00E9sz Eur\u00F3p\u00E1ban er\u0151sen visszah\u00FAz\u00F3d\u00F3ban l\u00E9v\u0151 faj: N\u00E9metorsz\u00E1g Baden-W\u00FCrtemberg tartom\u00E1ny\u00E1ban 1975 \u00F3ta elt\u0171nt, csup\u00E1n k\u00E9t ponton regisztr\u00E1lt\u00E1k \u00FAjabban. A l\u00E9gszennyez\u00E9s \u00E9s az erd\u0151talajok eutrofiz\u00E1ci\u00F3ja miatt a nemzets\u00E9g minden faja vesz\u00E9lyeztetett. Haz\u00E1nkban, \u00E9l\u0151helyeinek kis kiterjed\u00E9se \u00E9s egyben e ter\u00FCletek cs\u00F6kken\u00E9se teszi indokoltt\u00E1 v\u00E9delm\u00E9t.</string>
    <string name="funghi_74_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 2-7 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, dombor\u00FA, majd ellaposodik, v\u00E9g\u00FCl bem\u00E9lyed. Sz\u00E9le sok\u00E1ig beg\u00F6ngy\u00F6lt, id\u0151sen bord\u00E1zott, s\u00E1rg\u00E1sbarna, barn\u00E1s, fel\u00FClet\u00E9n - f\u0151leg a k\u00F6zep\u00E9n - s\u00F6t\u00E9tebb, let\u00F6r\u00F6lhet\u0151 pikkelyek, szemcs\u00E9k vannak.\n \nLemezek: a t\u00F6nkre lekanyarod\u00F3k vagy kiss\u00E9 lefut\u00F3k, halv\u00E1nybarn\u00E1sak, h\u00FAsbarn\u00E1s \u00E1rnyalattal.\n \nT\u00F6nk: 5-10 cm hossz\u00FA, 0,5-0,8 cm vastag, karcs\u00FA, hengeres vagy elv\u00E9konyod\u00F3, csoportos n\u00F6v\u00E9s\u0171, gall\u00E9rja nincs, fel\u00FClete hosszan sz\u00E1lazott.\n \nH\u00FAs: a kalapban v\u00E9kony, rugalmas, a t\u00F6nkben sz\u00EDv\u00F3s, s\u00E1rg\u00E1sfeh\u00E9r, szaga, \u00EDze nem jellegzetes.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: j\u00FAniust\u00F3l okt\u00F3berig, lomberd\u0151ben, tusk\u00F3kon, csoportban n\u00F6v\u0151, haz\u00E1nk egyes ter\u00FCletein gyakori faj.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: ehet\u0151, de csak a kalapja (20 perc f\u0151z\u00E9st ig\u00E9nyel).\n \nMegjegyz\u00E9s: a m\u00E9rgez\u0151 fenyves sisakgomb\u00E1val, a felt\u00E9telesen ehet\u0151 gy\u0171r\u0171s tusk\u00F3gomb\u00E1val \u00E9s rokonaival t\u00E9veszthet\u0151 \u00F6ssze.</string>
    <string name="funghi_75_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 1-5 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, kezdetben k\u00FApos, dombor\u00FA, majd kiter\u00FCl, okkers\u00E1rga, s\u00E1rg\u00E1sbarna, fah\u00E9jbarna, nedvesen s\u00F6t\u00E9tebb, kisz\u00E1radva fak\u00F3okkeres sz\u00EDn\u0171. Fel\u00FClete sima, \u00E1ttetsz\u0151en bord\u00E1s.\n \nLemezek: a t\u00F6nkh\u00F6z n\u0151ttek, esetleg kiss\u00E9 lefut\u00F3k, s\u0171r\u0171n \u00E1ll\u00F3k, el\u0151sz\u00F6r okkeresek, k\u00E9s\u0151bb fah\u00E9jbarn\u00E1k.\n \nT\u00F6nk: 2-8 cm hossz\u00FA, 0,3-0,8 cm vastag, hengeres, gyakran g\u00F6rbe, \u00FCreges, fel\u00FCl vil\u00E1gosbarna, lefel\u00E9 rozsdabarna, fel\u00FClet\u00E9t feh\u00E9res sz\u00E1lacsk\u00E1k bor\u00EDtj\u00E1k, gall\u00E9rja v\u00E9kony, t\u00F6bb\u00E9-kev\u00E9sb\u00E9 m\u00FAl\u00E9kony, barn\u00E1s sz\u00EDn\u0171.\n \nH\u00FAs: v\u00E9kony, a kalapban s\u00E1rg\u00E1sbarna, a t\u00F6nkben barna, gyeng\u00E9n lisztszag\u00FA \u00E9s -\u00EDz\u0171.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: szeptembert\u0151l novemberig, feny\u0151tusk\u00F3kon, ritk\u00E1bban lombosf\u00E1k korhad\u00E9k\u00E1n, egyenk\u00E9nt vagy kis csoportokban n\u00F6v\u0151, nem gyakori faj.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: hal\u00E1losan m\u00E9rgez\u0151 gombafaj, a gyilkos gal\u00F3c\u00E1hoz hasonl\u00F3an amatoxint tartalmaz.\n \nMegjegyz\u00E9s: \u00F6sszet\u00E9veszthet\u0151 az ehet\u0151 csoportos tusk\u00F3gomb\u00E1val \u00E9s \u00EDzletes t\u0151kegomb\u00E1val.</string>
    <string name="funghi_76_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 2-12 (18) cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, dombor\u00FA, majd ellaposodik, k\u00F6zepe bem\u00E9lyedhet, gyakran p\u00FApos, sz\u00E9le sok\u00E1ig beg\u00F6ngy\u00F6lt, id\u0151sen gyakran bord\u00E1zott, s\u00E1rg\u00E1s, s\u00E1rg\u00E1sbarna, rozsdabarna, k\u00F6zep\u00E9n let\u00F6r\u00F6lhet\u0151, s\u00F6t\u00E9tebb, sz\u00E1las pikkelyekkel fedett.\n \nLemezek: a t\u00F6nkre lekanyarod\u00F3k vagy kiss\u00E9 lefut\u00F3k, kr\u00E9msz\u00EDn\u0171ek, megbarnulnak, rozsdabarn\u00E1n foltosodnak.\n \nT\u00F6nk: 5-12 cm hossz\u00FA, 1-1,5 cm vastag, lehet elv\u00E9konyod\u00F3 vagy bunk\u00F3s, sokszor g\u00F6rbe, t\u00F6bbnyire csoportos, s\u00E1rg\u00E1s vagy barn\u00E1s, a feh\u00E9res vagy s\u00E1rg\u00E1s gall\u00E9rja alatt sz\u00E1las, pikkelyes fel\u00FClet\u0171.\n \nH\u00FAs: a kalapban v\u00E9kony, rugalmas, a t\u00F6nkben sz\u00EDv\u00F3s, s\u00E1rg\u00E1sfeh\u00E9r, jellegzetes szag\u00FA, kiss\u00E9 fanyar \u00EDz\u0171.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: szeptembert\u0151l novemberig (ritk\u00E1n ny\u00E1r elej\u00E9n is) lomberd\u0151ben, gy\u00FCm\u00F6lcs\u00F6s\u00F6kben, csoportosan fatusk\u00F3n vagy egyes\u00E9vel talajon n\u00F6v\u0151, gyakori faj.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: kalapja ehet\u0151, de nyersen m\u00E9rgez\u0151. 20 percig f\u0151zni (s\u00FCtni) kell!\n \nMegjegyz\u00E9s: az ehet\u0151 csoportos tusk\u00F3gomb\u00E1val, vastagl\u00E1b\u00FA tusk\u00F3gomb\u00E1val, s\u00F6t\u00E9tpikkelyes tusk\u00F3gomb\u00E1val, gum\u00F3s tusk\u00F3gomb\u00E1val t\u00E9veszthet\u0151 \u00F6ssze.</string>
    <string name="funghi_77_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 2-8 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, dombor\u00FA, k\u00E9s\u0151bb kiter\u00FCl, kiss\u00E9 p\u00FApos, nedvesen s\u00E1rg\u00E1sbarna, fah\u00E9jbarna, k\u00F6zepe vil\u00E1gosabb s\u00E1rg\u00E1s, okkeres sz\u00EDn\u0171, sz\u00E1razon m\u00E9zs\u00E1rg\u00E1ra fakul, fel\u00FClete lecsupaszod\u00F3.\n \nLemezek: a t\u00F6nkh\u00F6z n\u0151ttek, n\u00E9ha kiss\u00E9 lefut\u00F3k, s\u0171r\u0171n \u00E1ll\u00F3k, keskenyek, fiatalon okkers\u00E1rg\u00E1k, vil\u00E1gosbarn\u00E1k, k\u00E9s\u0151bb rozsdabarna sz\u00EDn\u0171ek.\n \nT\u00F6nk: 4-10 cm hossz\u00FA, 0,3-0,8 cm vastag, hengeres, g\u00F6rbe, id\u0151sebb korban \u00FCreges, s\u00E1rg\u00E1sbarna sz\u00EDn\u0171, h\u00E1rtyaszer\u0171, m\u00FAl\u00E9kony barn\u00E1s sz\u00EDn\u0171 gall\u00E9rja felett csupasz, alatta finom, el\u00E1ll\u00F3, barn\u00E1s sz\u00EDn\u0171 pikkelyekkel d\u00EDsz\u00EDtett.\n \nH\u00FAs: a kalapban v\u00E9kony, puha, t\u00F6r\u00E9keny, a t\u00F6nkben kem\u00E9nyebb, rostos-sz\u00E1las, s\u00F6t\u00E9tebb sz\u00EDn\u0171, f\u0171szeres illat\u00FA, j\u00F3\u00EDz\u0171.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: \u00E1prilist\u00F3l okt\u00F3berig, f\u0151leg lombos f\u00E1k tusk\u00F3in sokszor nagy csokrokban n\u00F6v\u0151, nem ritka faj.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: ehet\u0151.\n \nMegjegyz\u00E9s: \u00F6sszet\u00E9veszthet\u0151 a m\u00E9rgez\u0151 fenyves sisakgomb\u00E1val (Galerina marginata).</string>
    <string name="funghi_78_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: (5) 8-10 (14) cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, nagyon dombor\u00FA, k\u00E9s\u0151bb lapos, nagyon kem\u00E9ny, h\u00FAsos sz\u00E9le al\u00E1hajl\u00F3, a tr\u00E1m\u00E1n t\u00FAln\u0151, berepedezhet, felsz\u00EDne b\u00E1rsonyos, b\u0151rszer\u0171, sz\u00EDne agyagsz\u00EDn\u0171 barna, sz\u00FCrk\u00E9s vil\u00E1gosbarna.\n \nTr\u00E1ma, term\u0151r\u00E9teg: v\u00E9kony, s\u00E1rga, majd ol\u00EDv, kem\u00E9ny s\u00E9rt\u00E9sre k\u00E9k\u00FCl vagy z\u00F6ldesk\u00E9k\u00FCl, sz\u0171k p\u00F3rus\u00FA, felkanyarod\u00F3.\n \nT\u00F6nk: 5-25 cm hossz\u00FA, 3-9 cm vastag, vaskos, hengeres vagy hord\u00F3 alak\u00FA, nagyon kem\u00E9ny, merev, cs\u00FAcson s\u00E1rga, lefel\u00E9 v\u00F6r\u00F6s\u00F6dik, v\u00F6r\u00F6s apr\u00F3 szem\u0171 h\u00E1l\u00F3zatos, sokszor teljesen v\u00F6r\u00F6s.\n \nH\u00FAs: merev, s\u00E1rga vagy feh\u00E9res, kem\u00E9ny, enyh\u00E9n k\u00E9k\u00FCl, cs\u00F6vek f\u00F6l\u00F6tt \u00E9s t\u00F6nk b\u00E1zis\u00E1ban pirosodik, \u00EDze keser\u0171, szag nem jellemz\u0151.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: savany\u00FA talaj\u00FA lombos \u00E9s feny\u0151erd\u0151ben, ny\u00E1rt\u00F3l \u0151szig terem, dombvid\u00E9kt\u0151l a magas hegys\u00E9gekig.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: m\u00E9rgez\u0151.\n \nMegjegyz\u00E9s: m\u00E1s fajokkal nem t\u00E9veszthet\u0151 \u00F6ssze.\n\nJellemz\u0151 b\u00E9lyegei:\ns\u00E1rga tr\u00E1ma\ner\u0151sen v\u00F6r\u00F6s, h\u00E1l\u00F3zatos t\u00F6nk\nkeser\u0171 \u00EDz.</string>
    <string name="funghi_79_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 2-6 cm sz\u00E9les, nedvesen halv\u00E1nyokkeres vagy m\u00E9zs\u00E1rga, higrof\u00E1n, gyorsan kifeh\u00E9redik, fel\u00FClete gyakran sugarasan r\u00E1ncos, m\u00FAl\u00E9kony, feh\u00E9r pelyhes, sz\u00E9l\u00E9n sok\u00E1ig l\u00E1that\u00F3 v\u00E9lummaradv\u00E1nyokkal.\n \nLemezek: fiatalon feh\u00E9resek, majd lil\u00E1sbarn\u00E1sak, v\u00E9g\u00FCl b\u00EDborbarn\u00E1sak lesznek, \u00E9l\u00FCk feh\u00E9res.\n \nT\u00F6nk: feh\u00E9res, kiss\u00E9 sz\u00E1las, majd csupasz, gall\u00E9r n\u00E9lk\u00FCli, \u00FCreges.\n \nH\u00FAs: porhany\u00F3s, t\u00F6r\u00E9keny.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: \u00E1prilist\u00F3l novemberig, elhalt lombos f\u00E1n, talajon faanyag k\u00F6zel\u00E9ben, seregesen vagy csoportosan, haz\u00E1nkban nagyon gyakori faj.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: ehet\u0151, de t\u00F6r\u00E9keny, \u00E9tkez\u00E9si szempontb\u00F3l \u00E9rt\u00E9ktelen gomba.\n \nHasonl\u00F3 fajok: a barna porhany\u00F3sgomba kifakult p\u00E9ld\u00E1nyai.</string>
    <string name="funghi_80_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 2-8 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, fiatalon f\u00E9lg\u00F6mb alak\u00FA, majd dombor\u00FA, v\u00E9g\u00FCl ellaposodik, sz\u00E9l\u00E9n hamar elt\u0171n\u0151, gyenge f\u00E1tyolmaradv\u00E1nyok lehetnek, nedvesen s\u00F6t\u00E9tbarna, sz\u00E1razon m\u00E9zbarna, barn\u00E1s, sz\u00E9l\u00E9n gyakran s\u00F6t\u00E9tebb s\u00E1v l\u00E1that\u00F3.\n \nLemezek: sz\u00E9lesen a t\u00F6nkre n\u0151nek, s\u0171r\u0171n \u00E1ll\u00F3k, fiatalon halv\u00E1nybarn\u00E1k, majd csokol\u00E1d\u00E9barn\u00E1k lesznek, \u00E9l\u00FCk vil\u00E1gosabb.\n \nT\u00F6nk: 4-10 cm hossz\u00FA, 0,3-1 cm vastag, hengeres, csoportos, feh\u00E9res, fel\u00FClete selymesen f\u00E9nyl\u0151.\n \nH\u00FAs: v\u00E9kony, t\u00F6r\u00E9keny, feh\u00E9res, szaga kiss\u00E9 kaka\u00F3ra eml\u00E9keztet\u0151, \u00EDze nem jellegzetes.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: \u00E1prilist\u00F3l decemberig, lomberd\u0151ben, korhad\u00F3 faanyagon vagy annak k\u00F6zel\u00E9ben, a talajon n\u00F6v\u0151, gyakori faj.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: ehet\u0151.\n \nMegjegyz\u00E9s: t\u00F6bb hasonl\u00F3 k\u00FClsej\u0171 porhany\u00F3sgomba l\u00E9tezik. Az ehet\u0151 feh\u00E9r porhany\u00F3sgomb\u00E1val t\u00E9veszthet\u0151 \u00F6ssze.</string>
    <string name="funghi_81_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: feh\u00E9r sz\u00EDn\u0171, f\u00E9lg\u00F6mb alak\u00FA, de k\u00E9s\u0151bb sem ter\u00FCl sz\u00E9t teljesen; kalapb\u0151re sz\u00E1raz; \u00E1tm\u00E9r\u0151je 3\u20118 (10) cm.\n \nLemezei: feh\u00E9rek, s\u0171r\u0171n \u00E9s szabadon \u00E1ll\u00F3k.\n \nT\u00F6nk: szint\u00E9n egy\u00F6ntet\u0171en feh\u00E9r, k\u00EDgy\u00F3b\u0151rszer\u0171 rajzolat sem l\u00E1that\u00F3 rajta; a gall\u00E9r is feh\u00E9r, b\u0151rszer\u0171en lel\u00F3g\u00F3; a t\u00F6nk gum\u00F3ban v\u00E9gz\u0151dik, rajta a gomba t\u00F6bbi r\u00E9sz\u00E9vel megegyez\u0151 sz\u00EDn\u0171 bocskor tal\u00E1lhat\u00F3, gyakran m\u00E9lyen a talajban.\n \nH\u00FAs: el\u00E9gg\u00E9 puha, egys\u00E9gesen feh\u00E9r, illata \u00E9desk\u00E9s, id\u0151s korban kellemetlen.\n \nSp\u00F3ra: sp\u00F3rapora feh\u00E9r; a sp\u00F3r\u00E1k g\u00F6mb\u00F6ly\u0171ek vagy elliptikusak, m\u00E9ret\u00FCk 8\u201110 \u00D7 6,5\u20118 \u03BCm.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: Lomberd\u0151kben, parkokban lombos f\u00E1kkal, leggyakrabban t\u00F6lgyekkel k\u00E9pez mikorrhiz\u00E1t, de tal\u00E1lt\u00E1k t\u0171level\u0171ek t\u00F6v\u00E9ben is. K\u00F6z\u00E9p-Eur\u00F3p\u00E1ban kev\u00E9sb\u00E9 gyakori, mint az \u00E1ltal\u00E1ban z\u00F6ldes sz\u00EDn\u0171 gyilkos gal\u00F3ca; d\u00E9lebbre ink\u00E1bb elterjedt. J\u00FAniust\u00F3l szeptemberig terem.\n \nHasonl\u00F3 fajok: A feh\u00E9r gal\u00F3c\u00E1t a kezd\u0151 gomb\u00E1szok sz\u00EDne miatt a csiperk\u00E9kkel (Agaricus sp.) t\u00E9veszthetik \u00F6ssze, b\u00E1r azoknak soha nincs bocskora, lemezeik pedig m\u00E1r fiatal korban r\u00F3zsasz\u00EDn\u0171ek, k\u00E9s\u0151bb csokol\u00E1d\u00E9barn\u00E1k. K\u00F6zeli rokona a szint\u00E9n hal\u00E1losan m\u00E9rgez\u0151 hegyeskalap\u00FA gal\u00F3ca (A. virosa), amely haz\u00E1nkban nagyon ritka \u00E9s fenyvesekben \u00E9l.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: Hal\u00E1losan m\u00E9rgez\u0151! M\u00E9reganyagai \u00E9s a m\u00E9rgez\u00E9s lefoly\u00E1sa megegyezik a gyilkos gal\u00F3c\u00E1n\u00E1l le\u00EDrtakkal.</string>
    <string name="funghi_82_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 2-4 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, kezdetben f\u00E9lg\u00F6mb alak\u00FA, majd ellaposodik, okkeres h\u00FAssz\u00EDn\u0171, s\u00F6t\u00E9tbarn\u00E1s, fel\u00FClete gyakran r\u00E1ncolt, sz\u00E9le sima vagy kiss\u00E9 bord\u00E1zott.\n \nLemezek: t\u00F6nkh\u00F6z n\u0151ttek, sz\u00E9lesek, t\u00E1vol \u00E1ll\u00F3k, piszkos feh\u00E9resek.\n \nT\u00F6nk: 8-10 cm hossz\u00FA, 0,1-0,2 cm vastag, hengeres, lefel\u00E9 kiss\u00E9 vastagodik, majd m\u00E9lyen gy\u00F6kerezik a talajban, feket\u00E9s sz\u00EDn\u0171, a cs\u00FAcs\u00E1n barna, fel\u00FClete matt, deres.\n \nH\u00FAs: a kalapban v\u00E9kony, a t\u00F6nkben sz\u00EDv\u00F3s, kem\u00E9ny, barn\u00E1s, felt\u0171n\u0151 fokhagyma szag\u00FA, \u00E9desk\u00E9s \u00EDz\u0171.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: j\u00FAniust\u00F3l novemberig, lomb \u00E9s feny\u0151erd\u0151ben, k\u00FCl\u00F6n\u00F6sen b\u00FCkk\u00F6s\u00F6kben n\u00F6v\u0151, gyakori faj.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: ehet\u0151 f\u0171szergomba.\n \nMegjegyz\u00E9s: szint\u00E9n hasonl\u00F3 szag\u00FA az apr\u00F3 termet\u0171, v\u00F6r\u00F6sbarna t\u00F6nk\u0171, h\u00FAsbarn\u00E1s, halv\u00E1ny v\u00F6r\u00F6sesbarn\u00E1s, r\u00E1ncolt kalap\u00FA, bord\u00E1s sz\u00E9l\u0171, ehet\u0151, feny\u0151erd\u0151ben n\u00F6v\u0151 barnat\u00F6nk\u0171 fokhagymagomba (M.scorodonius). \u00D6sszet\u00E9veszthet\u0151k a r\u00E9ten n\u00F6v\u0151, b\u0151rsz\u00EDn\u0171, ehet\u0151, nem fokhagymaszag\u00FA mezei szegf\u0171gomb\u00E1val.</string>
    <string name="funghi_83_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 5-12 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, er\u0151sen dombor\u00FA, k\u00E9s\u0151bb ellaposod\u00F3; feh\u00E9res, de a k\u00F6zepe fel\u00E9 elt\u00E9r\u0151 m\u00E9rt\u00E9kben sz\u00FCrk\u00E9s, barn\u00E1s sz\u00EDn\u0171, odanyomottan pikkelyes; sz\u00E1raz id\u0151ben berepedez\u0151, nyom\u00E1sra kr\u00F3ms\u00E1rg\u00E1n foltosod\u00F3.\n \nLemezek: a t\u00F6nkn\u00E9l felkanyarod\u00F3k, s\u0171r\u0171n \u00E9s szabadon \u00E1ll\u00F3k, fiatalon feh\u00E9res-sz\u00FCrk\u00E9k, k\u00E9s\u0151bb h\u00FAsr\u00F3zs\u00E1son kereszt\u00FCl feket\u00E9sbarn\u00E1ra sz\u00EDnez\u0151d\u0151k.\n \nT\u00F6nk: 5-12 x 2-3 cm, hengeres, vagy a t\u00F6ve fel\u00E9 elkeskenyed\u0151, feh\u00E9r, \u00E9rint\u00E9sre s\u00E1rgul\u00F3, a gall\u00E9rja vastag, gy\u0171r\u0171szer\u0171, az als\u00F3 r\u00E9sz\u00E9n jellegzetesen barn\u00E1s.\n \nH\u00FAs: vastag, feh\u00E9r sz\u00EDn\u0171, v\u00E1g\u00E1skor a t\u00F6nk t\u00F6v\u00E9ben er\u0151sen kr\u00F3ms\u00E1rg\u00E1ra sz\u00EDnez\u0151d\u0151, \u00E1ll\u00E1s sor\u00E1n megbarnul. Szaga jellegzetesen fenolszer\u0171, \u00EDze enyhe.\n \nTerm\u0151hely: kertekben, parkokban, ruder\u00E1lis r\u00E9szeken el\u0151fordul\u00F3 gyakori faj.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: gyeng\u00E9n m\u00E9rgez\u0151.\n</string>
    <string name="funghi_84_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 5-15 (20) cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, eleinte csaknem g\u00F6mb\u00F6ly\u0171, k\u00E9s\u0151bb benyomott\u00E1, t\u00F6lcs\u00E9ress\u00E9 v\u00E1lik, sz\u00E9le sok\u00E1ig beg\u00F6ngy\u00F6lt. Feh\u00E9res sz\u00EDn\u0171, okkeres foltokkal, fel\u00FClete fiatalon kiss\u00E9 ragad\u00F3s, \u00E1ltal\u00E1ban talaj- \u00E9s avarmaradv\u00E1nyok tapadnak r\u00E1.\n \nLemezek: a t\u00F6nkh\u00F6z n\u0151ttek vagy kiss\u00E9 lefut\u00F3k, ritk\u00E1n \u00E1ll\u00F3k, vastagok, gyakran vill\u00E1san el\u00E1gaz\u00F3k, t\u00F6r\u00E9kenyek, feh\u00E9resek, a t\u00F6nk k\u00F6r\u00FCl k\u00E9kesz\u00F6ld \u00E1rnyalat\u00FAak.\n \nT\u00F6nk: 2-5 cm hossz\u00FA, 1-3 cm vastag, hengeres, lefel\u00E9 kiss\u00E9 elkeskenyed\u0151, t\u00F6m\u00F6r, feh\u00E9res, id\u0151sebb korban kiss\u00E9 barnul\u00F3, cs\u00FAcsa k\u00E9kesz\u00F6ld \u00E1rnyalat\u00FA.\n \nH\u00FAs: nagyon kem\u00E9ny, vastag, feh\u00E9res, fiatalon gy\u00FCm\u00F6lcsillat\u00FA, id\u0151sen heringszag\u00FA, a lemezek lehetnek kiss\u00E9 cs\u00EDp\u0151sek.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: j\u00FAniust\u00F3l okt\u00F3berig, k\u00FCl\u00F6n\u00F6sen meszes talaj\u00FA lomb- \u00E9s feny\u0151erd\u0151ben n\u00F6v\u0151, gyakori faj.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: fiatalon ehet\u0151.\n \nMegjegyz\u00E9s: \u00F6sszet\u00E9veszthet\u0151 a nem ehet\u0151 pelyhes keser\u0171gomb\u00E1val \u00E9s r\u00F3zs\u00E1slemez\u0171 tejel\u0151gomb\u00E1val, a felt\u00E9telesen ehet\u0151 feh\u00E9rtej\u0171 keser\u0171gomb\u00E1val.</string>
    <string name="funghi_85_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 10-25 (30) cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, fiatalon dombor\u00FA, majd kiter\u00FCl \u00E9s bem\u00E9lyed, v\u00E9g\u00FCl t\u00F6lcs\u00E9ress\u00E9 v\u00E1lik, sz\u00E9le sok\u00E1ig al\u00E1hajl\u00F3. Feh\u00E9res, k\u00E9s\u0151bb okkers\u00E1rg\u00E1n foltos, fel\u00FClete b\u00E1rsonyos-nemezes, az id\u0151s p\u00E9ld\u00E1nyok lecsupaszodhatnak.\n \nLemezek: kiss\u00E9 lefut\u00F3k, ritk\u00E1n \u00E1ll\u00F3k, vastagok, gyakran el\u00E1gaz\u00F3k, feh\u00E9resek, id\u0151vel okkers\u00E1rg\u00E1sak lesznek.\n \nT\u00F6nk: 2-8 cm hossz\u00FA, 1-5 cm vastag, hengeres, feh\u00E9res sz\u00EDn\u0171, gyakran okkerfoltos, fel\u00FClete b\u00E1rsonyos-nemezes.\n \nH\u00FAs: kem\u00E9ny, pattanva t\u00F6rik, feh\u00E9r sz\u00EDn\u0171, s\u00E9r\u00FCl\u00E9sre feh\u00E9r tejnedvet ereszt, szagtalan, \u00EDze \u00E9get\u0151en cs\u00EDp\u0151s.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: j\u00FAliust\u00F3l okt\u00F3berig, savany\u00FA talaj\u00FA lomberd\u0151kben n\u00F6v\u0151, gyakori, sz\u00E1razs\u00E1gt\u0171r\u0151 faj.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: nem ehet\u0151.\n \nMegjegyz\u00E9s: \u00F6sszet\u00E9veszthet\u0151 a nem ehet\u0151 r\u00F3zs\u00E1slemez\u0171 tejel\u0151gomb\u00E1val, a felt\u00E9telesen ehet\u0151 feh\u00E9rtej\u0171 keser\u0171gomb\u00E1val \u00E9s az ehet\u0151 f\u00F6ldtol\u00F3 galambgomb\u00E1val.</string>
    <string name="funghi_86_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 5-20 (30) cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, fiatalon dombor\u00FA, majd ellaposodik, bem\u00E9lyed, v\u00E9g\u00FCl t\u00F6lcs\u00E9ress\u00E9 v\u00E1lik. Sz\u00E9le sok\u00E1ig beg\u00F6ngy\u00F6lt, feh\u00E9res, kr\u00E9msz\u00EDn\u0171, sokszor r\u00F3zs\u00E1san foltos, fel\u00FClete nedvesen kiss\u00E9 ragad\u00F3s, gyakran tapad r\u00E1 talaj- \u00E9s lev\u00E9lt\u00F6rmel\u00E9k, sz\u00E9le fel\u00E9 kiss\u00E9 pelyhes-nemezes, n\u00E9ha gyeng\u00E9n z\u00F3n\u00E1zott.\n \nLemezek: kiss\u00E9 lefut\u00F3k, s\u0171r\u0171n \u00E1ll\u00F3k, v\u00E9konyak, feh\u00E9resek, k\u00E9s\u0151bb h\u00FAsr\u00F3zs\u00E1s sz\u00EDn\u0171ek.\n \nT\u00F6nk: 2-5 cm hossz\u00FA, 1-4 cm vastag, hengeres, lefel\u00E9 elkeskenyed\u0151, feh\u00E9r sz\u00EDn\u0171, gyakran r\u00F3zs\u00E1san foltos.\n \nH\u00FAs: kem\u00E9ny, pattanva t\u00F6rik, vastag, feh\u00E9r sz\u00EDn\u0171, s\u00E9r\u00FCl\u00E9sre feh\u00E9r tejnedvet ereszt, szagtalan, \u00E9get\u0151en cs\u00EDp\u0151s \u00EDz\u0171.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: j\u00FAliust\u00F3l okt\u00F3berig, ny\u00E1rf\u00E1k alatt, k\u00FCl\u00F6n\u00F6sen homoki ny\u00E1rasokban, sokszor t\u00F6megesen term\u0151, gyakori faj.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: nem ehet\u0151.\n \nMegjegyz\u00E9s: \u00F6sszet\u00E9veszthet\u0151 a nem ehet\u0151 pelyhes keser\u0171gomb\u00E1val, a felt\u00E9telesen ehet\u0151 feh\u00E9rtej\u0171 keser\u0171gomb\u00E1val \u00E9s az ehet\u0151 f\u00F6ldtol\u00F3 galambgomb\u00E1val.</string>
    <string name="funghi_87_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nTerm\u0151test: f\u00E9lg\u00F6mb vagy g\u00F6mb alakba rendez\u0151d\u00F6tt lapos, el\u00E1gaz\u00F3, fodros sz\u00E9l\u0171 \u201E\u00E1gakb\u00F3l\" \u00E1ll, 10-40 x 10-20 cm, kis b\u00E1zissal, az \u00E1gak felsz\u00EDne sima, sz\u00EDne el\u0151sz\u00F6r kr\u00E9m, majd okker.\n \nTr\u00E1ma, term\u0151r\u00E9teg: az \u00E1gak fodros felsz\u00EDn\u00E9n.\n \nH\u00FAs: rugalmas, t\u00F6r\u00E9keny, kellemes szag\u00FA \u00E9s \u00EDz\u0171.\n \nTerm\u0151hely \u00E9s id\u0151: augusztust\u00F3l novemberig, k\u00E9tt\u0171s feny\u0151k t\u00F6v\u00E9ben, gy\u00F6k\u00E9rparazita, fenyvesekben \u00E9s feny\u0151elegyes erd\u0151kben terem.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: ehet\u0151.\n \nMegjegyz\u00E9s: a lombos \u00E9s feny\u0151f\u00E1k t\u00F6v\u00E9ben term\u0151, szint\u00E9n ehet\u0151, gy\u00F6k\u00E9rparazita Sparassis laminosa fajjal t\u00E9veszthet\u0151 \u00F6ssze.</string>
    <string name="funghi_88_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nTerm\u0151test: f\u00E9lg\u00F6mb vagy g\u00F6mbalakba rendez\u0151d\u00F6tt lapos, el\u00E1gaz\u00F3 \u00E1gakb\u00F3l \u00E1ll. Az \u00E1gak sz\u00E9le s\u0171r\u0171, kiss\u00E9 fodros lemezekb\u0151l \u00E1ll, melyeknek v\u00E9ge z\u00F3n\u00E1zott. 10-25 (40) cm sz\u00E9les, 10-15 cm magas, fiatalon feh\u00E9res, \u00F6regen szalmas\u00E1rga.\n \nT\u00F6nk: er\u0151s, r\u00F6vid, f\u00F6ld alatt, a megt\u00E1madott fa gy\u00F6kerein \u00FCl.\n \nTerm\u0151r\u00E9teg: az \u00E1gak lemezes felsz\u00EDn\u00E9n van.\n \nH\u00FAs: feh\u00E9res, rugalmas, kellemes, kiss\u00E9 savanyk\u00E1s szag\u00FA, j\u00F3\u00EDz\u0171.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: mint parazita, lombos f\u00E1k t\u00F6v\u00E9ben, f\u0151leg t\u00F6lgy\u00F6n \u00E9s b\u00FCkk\u00F6n, ritk\u00E1n feny\u0151n. J\u00FAliust\u00F3l novemberig terem. Ritka faj.</string>
    <string name="funghi_89_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 0,5-3 cm sz\u00E9les, h\u00FAsbarn\u00E1s, halv\u00E1ny barn\u00E1sv\u00F6r\u00F6s, id\u0151vel sz\u00E9le kihalv\u00E1nyodik, fel\u00FClete t\u00F6bbnyire r\u00E1ncos, v\u00E9kony h\u00FAs\u00FA.\n \nLemezek: feh\u00E9rek, kr\u00E9mfeh\u00E9resek, kiss\u00E9 ritk\u00E1n \u00E1ll\u00F3k, csak \u00E9rintik a t\u00F6nk\u00F6t, egy r\u00E9sz\u00FCk r\u00F6videbb (k\u00F6zteslemezek).\n \nT\u00F6nk: v\u00F6r\u00F6sesbarna, lefel\u00E9 feket\u00E9sbarna, szaruszer\u0171en f\u00E9nyl\u0151, felt\u0171n\u0151 fokhagymaszaga sz\u00E1razon is \u00E9rezhet\u0151.\n \nH\u00FAs: fokhagyma\u00EDz\u0171, de nem cs\u00EDp\u0151s.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: j\u00FAniust\u00F3l okt\u00F3berig, lomb- \u00E9s feny\u0151erd\u0151ben, avarban vagy elhalt n\u00F6v\u00E9nyi maradv\u00E1nyokon, sokszor seregesen n\u0151; haz\u00E1nkban nem ritka faj.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: ehet\u0151, kit\u0171n\u0151 f\u0171szergomba, haszn\u00E1lhatjuk fokhagyma helyett is. J\u00F3l sz\u00E1r\u00EDthat\u00F3 \u00E9s por\u00EDthat\u00F3.\n \nHasonl\u00F3 fajok: a nagy fokhagymagomba cs\u00EDp\u0151s \u00EDz\u0171, a s\u00F6t\u00E9tt\u00F6nk\u0171 fokhagymagomba cs\u00EDp\u0151s \u00EDz\u0171, t\u00F6nkje v\u00E9gig fekete, a feny\u0151-b\u00FCd\u00F6sszegf\u0171gomba felt\u0171n\u0151en rohadtk\u00E1poszta-szag\u00FA.</string>
    <string name="funghi_90_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 2-3 (4) cm sz\u00E9les, fak\u00F3barn\u00E1s, s\u00F6t\u00E9tbarna, kiss\u00E9 v\u00F6r\u00F6ses \u00E1rnyalattal, higrof\u00E1n, halv\u00E1ny szarusz\u00EDn\u0171re vagy feh\u00E9resre kifakul, nedvesen hosszan, \u00E1ttetsz\u0151en bord\u00E1s.\n \nLemezek: piszkosfeh\u00E9resek, viszonylag ritk\u00E1n \u00E1ll\u00F3k, csak \u00E9rintik a t\u00F6nk\u00F6t.\n \nT\u00F6nk: s\u00F6t\u00E9tbarna, cs\u00FAcsa fel\u00E9 vil\u00E1gosabb, fel\u00FClete v\u00E9gig deres, id\u0151sebb korban f\u00E9nyl\u0151.\n \nH\u00FAs: felt\u0171n\u0151en foghagyma szag\u00FA, fokhagyma\u00EDz\u0171, ugyanakkor \u00E9get\u0151en cs\u00EDp\u0151s is.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: szeptembert\u0151l okt\u00F3berig, lomberd\u0151ben, els\u0151sorban t\u00F6lgyesekben, avaron, seregesen terem. Haz\u00E1nkban nem gyakori gombafaj.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: nem m\u00E9rgez\u0151, de \u00E9get\u0151en cs\u00EDp\u0151s \u00EDze miatt nem ehet\u0151 faj.\n \nHasonl\u00F3 fajok: barnat\u00F6nk\u0171 fokhagymagomba, s\u00F6t\u00E9tt\u00F6nk\u0171 fokhagymagomba, az erdei szegf\u0171gomba nem fokhagymaszag\u00FA.</string>
    <string name="funghi_91_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 1-1,5 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, dombor\u00FAb\u00F3l hamar kiter\u00FCl\u0151, a k\u00F6zepe lehet bem\u00E9lyed\u0151, mindig kis p\u00FAppal; sz\u00E9le szab\u00E1lyos; felsz\u00EDne sugarasan r\u00E1ncolt, szab\u00E1lytalan; sz\u00EDne nedvesen s\u00F6t\u00E9t v\u00F6r\u00F6sbarna, sz\u00E1razon b\u00E9zsbarna.\n \nLemezek: h\u00FAsbarn\u00E1sak, ritk\u00E1k, t\u00F6nkh\u00F6z n\u0151ttek, hull\u00E1mosak.\n \nT\u00F6nk: 1,5-3 cm hossz\u00FA, max. 0,1 cm vastag, hengeres, g\u00F6rb\u00FClhet, a kalap alatt v\u00F6r\u00F6sbarna, lefel\u00E9 fokozatosan fekete lesz, teljes felsz\u00EDn\u00E9n b\u00E1rsonyos.\n \nH\u00FAs: porcos, feh\u00E9res, v\u00E9kony, rothad\u00F3 k\u00E1posztaszag\u00FA \u00E9s \u00EDz\u0171.\n \nTerm\u0151hely \u00E9s id\u0151: lucfeny\u0151k vastag avarj\u00E1n, ritk\u00E1bban erdei feny\u0151k alatt is sz\u0151nyegszer\u0171en jelennek meg term\u0151testeinek ezrei. Kora tavaszt\u00F3l a tart\u00F3s kem\u00E9ny fagyokig terem. Enyhe t\u00E9li hetekben is el\u0151fordulhat, igaz\u00E1n t\u00F6meges \u0151sszel.</string>
    <string name="funghi_92_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 2-5 cm sz\u00E9les, 5-12 cm magas, toj\u00E1s alak\u00FAb\u00F3l ov\u00E1lis, k\u00FApos lesz, sz\u00E9le behasadoz\u00F3, felsz\u00EDne feh\u00E9resbarn\u00E1s, nagy, gyapjas, el\u00E1ll\u00F3 pikkelyekkel, sz\u00EDne feh\u00E9res.\n \nLemezek: s\u0171r\u0171k, feh\u00E9rb\u0151l hamar feket\u00E9k lesznek, szabadok, \u00F6regen autoliz\u00E1lnak (feloldj\u00E1k magukat) \u00E9s tintaszer\u0171en lecsepegnek.\n \nT\u00F6nk: hengeres, karcs\u00FA, \u00FCreges, feh\u00E9r, 10-20 cm magas, max. 3 cm vastag, fejlett gall\u00E9rral.\n \nH\u00FAs: feh\u00E9r, t\u00F6r\u00E9keny, kellemes szag\u00FA \u00E9s \u00EDz\u0171.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: m\u00E1just\u00F3l novemberig,erd\u0151kben, erd\u0151sz\u00E9leken, kertekben, parkokban, \u00FAtsz\u00E9l\u00E9n, t\u00E1panyagd\u00FAs talajon, gyakori.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: ehet\u0151, \u00EDzletes.\n \nMegjegyz\u00E9s: jellegzetes sz\u00EDne, gyapjass\u00E1ga miatt m\u00E1s tintagomba (Coprinus) fajokkal nem t\u00E9veszthet\u0151 \u00F6ssze.</string>
    <string name="funghi_93_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: (6)7-10(20) cm, dombor\u00FAb\u00F3l kiter\u00FCl, k\u00F6zepe m\u00E1r fiatalon bem\u00E9lyedhet, sz\u00E9le al\u00E1hajl\u00F3, felsz\u00EDne sz\u00E1raz, k\u00F6rk\u00F6r\u00F6sen repedezhet, matt, b\u0151rszer\u0171, lehet deres sz\u00EDne r\u0151tv\u00F6r\u00F6s- barn\u00E1sr\u0151t- barna.\n \nLemezek: s\u0171r\u0171k- k\u00F6z\u00E9ps\u0171r\u0171k, lefut\u00F3k, sz\u00EDn\u00FCk kr\u00E9m, barn\u00E1n foltosodnak, f\u00E9llemez van.\n \nT\u00F6nk: 5-10 cm hossz\u00FA, (1,5)2-(3) cm vastag, hengeres, merev, kalapsz\u00EDn\u0171, cs\u00FAcsa lehet vil\u00E1gosabb.\n \nH\u00FAs: kr\u00E9msz\u00EDn\u0171, kem\u00E9ny, merev, barnul, tej b\u0151, feh\u00E9r, arom\u00E1s, j\u00F3\u00EDz\u0171, jellegzetes, halszer\u0171 szag\u00FA.\n \nTerm\u0151hely \u00E9s id\u0151: lombos \u00E9s feny\u0151erd\u0151ben ny\u00E1rt\u00F3l \u0151szig.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: nyersen is ehet\u0151, arom\u00E1s gomba.\n \nMegjegyz\u00E9s: nagy termete, jellegzetes sz\u00EDne, \u00EDze \u00E9s szaga miatt m\u00E1s fajjal nem t\u00E9veszthet\u0151 \u00F6ssze.</string>
    <string name="funghi_94_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nTerm\u0151test: 10-30 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, fiatalon gum\u00F3szer\u0171, k\u00E9s\u0151bb nyelv vagy vese form\u00E1j\u00FA, esetleg kar\u00E9jos.\nN\u00E9ha r\u00F6vid, oldalt \u00E1ll\u00F3 hengeres t\u00F6nkje van. Kezdetben narancsos, azut\u00E1n h\u00FAsv\u00F6r\u00F6s, h\u00FAsbarna sz\u00EDn\u0171, felsz\u00EDne sugarasan s\u00E1vos, nedves id\u0151ben ny\u00E1lk\u00E1s, sz\u00E1razon kiss\u00E9 ragad\u00F3s.\n \nTerm\u0151r\u00E9teg: a p\u00F3rusok sz\u0171kek, k\u00F6r alak\u00FAak, szab\u00E1lyosak, sz\u00EDn\u00FCk feh\u00E9res, s\u00E1rg\u00E1s, id\u0151sebb korban v\u00F6r\u00F6sesbarna.\n \nH\u00FAs: puha, nedvd\u00FAs, sugarasan rostos szerkezet\u0171, feh\u00E9res, t\u00F6r\u00E9sre vagy id\u0151sebb korban v\u00F6r\u00F6ses levet ereszt, szaga nem jellegzetes, \u00EDze savanyk\u00E1s.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: j\u00FAniust\u00F3l okt\u00F3berig, lomberd\u0151ben, els\u0151sorban t\u00F6lgyf\u00E1k t\u00F6rzs\u00E9n, sebz\u00E9si helyeken, de elhalt f\u00E1n is n\u00F6v\u0151, nem ritka faj.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: fiatalon ehet\u0151.\n \nMegjegyz\u00E9s: nev\u00E9t marham\u00E1jra eml\u00E9keztet\u0151 megjelen\u00E9se \u00E9s sz\u00EDne miatt kapta. M\u00E1s fajjal nem t\u00E9veszthet\u0151 \u00F6ssze.</string>
    <string name="funghi_95_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 8-15 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, fiatalon g\u00F6mb\u00F6lyded, majd kiter\u00FCl, s\u00E1rg\u00E1s, barn\u00E1sokker, fel\u00FClete sok\u00E1ig sz\u00FCrk\u00E9sen hamvas, majd lecsupaszodik.\n \nCs\u00F6ves r\u00E9sz: t\u00F6nk el\u0151tt felkanyarodik, p\u00F3rusai sz\u0171kek, fiatalon citrom-kr\u00F3ms\u00E1rga, id\u0151vel olajz\u00F6ldess\u00E9 v\u00E1lik, nyom\u00E1sra nem k\u00E9k\u00FCl.\n \nT\u00F6nk: 5-15 cm hossz\u00FA, 2-6 cm vastag, kezdetben hasas, bunk\u00F3 alak\u00FA, k\u00E9s\u0151bb hengeress\u00E9 v\u00E1lik, t\u00F6ve leg\u00F6mb\u00F6ly\u00EDtett, fak\u00F3, kr\u00F3ms\u00E1rga sz\u00EDn\u0171, a t\u00F6v\u00E9n\u00E9l barn\u00E1s, fel\u00FClete finoman szemcs\u00E9s.\n \nH\u00FAs: fiatalon kem\u00E9ny, k\u00E9s\u0151bb puha, feh\u00E9res, kr\u00E9ms\u00E1rga, a t\u00F6nk k\u00E9rge alatt \u00E9l\u00E9nks\u00E1rga, v\u00E1g\u00E1sra nem sz\u00EDnez\u0151dik el. Kellemes szag\u00FA, de gyakran a t\u00F6nkben jellegzetesen karbolszag\u00FA, \u00E9desk\u00E9s \u00EDz\u0171.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: j\u00FAniust\u00F3l szeptemberig, lomberd\u0151ben, f\u0151leg t\u00F6lgyesekben n\u00F6v\u0151, el\u00E9g gyakori faj.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: ehet\u0151, de a t\u00F6nk\u00F6t aj\u00E1nlatos lev\u00E1gni.\n \nMegjegyz\u00E9s: hasonl\u00F3 a jellegzetesen dudoros kalap\u00FA, gy\u00F6k\u00E9rszer\u0171en elv\u00E9konyod\u00F3 t\u00F6nk\u0171, gyerty\u00E1n alatt n\u00F6v\u0151, szint\u00E9n ehet\u0151 ragy\u00E1s tin\u00F3ru (Hemileccinum depilatum). \u00D6sszet\u00E9veszthet\u0151 a k\u00E9k\u00FCl\u0151 h\u00FAs\u00FA, keserny\u00E9s \u00EDz\u0171, h\u00E1lozatos t\u00F6nk\u0171, m\u00E9rgez\u0151 gy\u00F6keres tin\u00F3ruval.</string>
    <string name="funghi_96_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: (5)-12 cm, dombor\u00FAb\u00F3l kiter\u00FCl\u0151, sz\u00E9le al\u00E1hajl\u00F3, felsz\u00EDne kiss\u00E9 molyhos, de tapad\u00F3s lesz id\u0151vel, hull\u00E1mos, r\u00E1ncos, m\u00E9hsejtszer\u0171 bem\u00E9lyed\u00E9sekkel, sz\u00EDne gesztenyebarna, a r\u00E1ncos kalapfelsz\u00EDn r\u00E1ncaiban, m\u00E9hsejtszer\u0171 bem\u00E9lyed\u00E9seiben s\u00F6t\u00E9tebb.\n\nTr\u00E1ma, term\u0151r\u00E9teg: felkanyarod\u00F3, s\u00E1rga, nem k\u00E9k\u00FCl, \u00F6regen z\u00F6ldesbarn\u00E1s, vastag, sz\u0171k p\u00F3rus\u00FA,\n\nT\u00F6nk: 3 x 15-(20) cm, hengeres, er\u0151sen gy\u00F6kerez\u0151, sz\u00E1las, kalap alatt k\u00F6zvetlen\u00FCl szemcs\u00E9s, s\u00E1rga sz\u00EDn\u0171, majd lefel\u00E9 s\u00E1rg\u00E1sbarn\u00E1s.\n\nH\u00FAs: feh\u00E9res, t\u00F6nkben sz\u00E1las, sz\u00EDv\u00F3s, a tr\u00E1ma f\u00F6l\u00F6tt p\u00E1r mm s\u00E1rga, a kalap \u00E9s t\u00F6nk tal\u00E1lkoz\u00E1s\u00E1n\u00E1l k\u00E9t r\u00F3zs\u00E1s s\u00E1vval nem sz\u00EDnez\u0151dik, szag nincs, \u00EDz kellemes.\n\nTerm\u0151hely \u00E9s id\u0151: melegkedvel\u0151, lomberd\u0151kben, meszes preferenci\u00E1val, ny\u00E1rt\u00F3l kora\u0151szig.\n\nSp\u00F3ra: sp\u00F3rapoa barn\u00E1sol\u00EDv, sp\u00F3r\u00E1ja elliptikus, 13-15 x 5-6 \u00B5m.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: ehet\u0151.\n \nJellemz\u0151 b\u00E9lyegei:\na kalap m\u00E9hsejtszer\u0171 bem\u00E9lyed\u00E9sei\ns\u00E1rga tr\u00E1ma\ngy\u00F6kerez\u0151 t\u00F6nk.\n \nHasonl\u00F3 fajok: \u00F6sszet\u00E9veszthet\u0151 a Hemileccinum impolitum fajjal, melynek kalapja sima \u00E9s lehet egy r\u00F3zsasz\u00EDnes \u00E1rnyalat is rajta.</string>
    <string name="funghi_97_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 5-20 cm sz\u00E9les, sz\u00FCrk\u00E9sfeh\u00E9res vagy halv\u00E1ny barn\u00E1ssz\u00FCrke, fel\u00FClete matt \u00E9s sz\u00E1raz, sima vagy n\u00E9ha t\u00E1bl\u00E1san felrepedez\u0151.\n \nTerm\u0151r\u00E9teg: a p\u00F3rusok fiatalon citroms\u00E1rg\u00E1k, k\u00E9s\u0151bb ol\u00EDvs\u00E1rg\u00E1k, nyom\u00E1sra k\u00E9k\u00FCl\u0151k.\n \nT\u00F6nk: Citroms\u00E1rg\u00E1s, n\u00E9ha r\u00F3zs\u00E1san foltos, cs\u00FAcs\u00E1n finoman h\u00E1l\u00F3zatos, vastag, lefel\u00E9 megvastagodhat, alja kihegyesed\u0151, gy\u00F6kerez\u0151.\n \nH\u00FAs: s\u00E1rg\u00E1s, megv\u00E1gva k\u00E9k\u00FCl, keser\u0171 \u00EDz\u0171.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: VII-X; meszes talaj\u00FA lomberd\u0151kben, melegkedvel\u0151; haz\u00E1nkban nem gyakori.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: Nem ehet\u0151. Keserny\u00E9s \u00EDze s\u00FCt\u00E9s- f\u0151z\u00E9s ut\u00E1n is megmarad.\n \nMegjegyz\u00E9s: Hasonl\u00F3 faj a farkastin\u00F3r\u00FA. Sokszor egy term\u0151helyen n\u0151 a s\u00E1t\u00E1ntin\u00F3r\u00FAval, de csak fel\u00FClr\u0151l hasonl\u00EDtanak egym\u00E1sra.</string>
    <string name="funghi_98_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 5-20 cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, fiatalon f\u00E9lg\u00F6mb alak\u00FA, dombor\u00FA, majd ellaposodik. Halv\u00E1nyv\u00F6r\u00F6ses, v\u00F6r\u00F6sess\u00E1rg\u00E1s, v\u00F6r\u00F6sesbarn\u00E1s, varszer\u0171, feh\u00E9res, s\u00E1rg\u00E1s, k\u00E9s\u0151bb r\u00F3zs\u00E1sbarn\u00E1s pettyekkel d\u00EDsz\u00EDtett.\nB\u0151re k\u00F6nnyen leh\u00FAzhat\u00F3.\n \nLemezek: s\u0171r\u0171n \u00E9s szabadon \u00E1ll\u00F3k, sz\u00E9lesek, feh\u00E9rek, v\u00F6r\u00F6sen foltosod\u00F3k.\n \nT\u00F6nk: 6-15 (30) cm hossz\u00FA, 1-3 cm vastag, feh\u00E9res, v\u00F6r\u00F6s\u00F6d\u0151, bocskora nincs. A gum\u00F3szer\u0171en megvastagodott t\u00F6ve \u00F6vszer\u0171en r\u00FCcsk\u00F6s fel\u00FClet\u0171, borv\u00F6r\u00F6ses, j\u00F3l fejlett, lel\u00F3g\u00F3, feh\u00E9r, bord\u00E1s gall\u00E9rja van.\n \nH\u00FAs: puha, feh\u00E9r, v\u00F6r\u00F6s\u00F6d\u0151, k\u00FCl\u00F6n\u00F6sen a t\u00F6nk t\u00F6v\u00E9ben \u00E9s a r\u00E1g\u00E1snyomokban (ez\u00E9rt nevezik sokfel\u00E9 v\u00E9rt\u00F6v\u0171 gal\u00F3c\u00E1nak - Szerk.). Szagtalan, fiatalon \u00E9desk\u00E9s \u00EDz\u0171, k\u00E9s\u0151bb kiss\u00E9 kapar\u00F3.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: m\u00E1just\u00F3l okt\u00F3berig, lomb- \u00E9s feny\u0151erd\u0151ben n\u00F6v\u0151, gyakori faj.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: felt\u00E9telesen ehet\u0151, nyersen m\u00E9rgez\u0151.\n \nMegjegyz\u00E9s: a m\u00E9rgez\u0151 p\u00E1rducgal\u00F3c\u00E1val t\u00E9veszthet\u0151 \u00F6ssze.</string>
    <string name="funghi_99_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 5-10 (15) cm \u00E1tm\u00E9r\u0151j\u0171, f\u00E9lg\u00F6mb alak\u00FA, majd ellaposodik. Halv\u00E1nysz\u00FCrk\u00E9s, s\u00F6t\u00E9tbarna, fel\u00FClet\u00E9n k\u00F6nnyen lev\u00E1l\u00F3 feh\u00E9r pettyek vannak, sz\u00E9le bord\u00E1zott.\n \nLemezek: s\u0171r\u0171n \u00E9s szabadon \u00E1ll\u00F3k, felkanyarod\u00F3k, feh\u00E9rek.\n \nT\u00F6nk: 6-15 cm hossz\u00FA, 0,5-2 cm vastag, hengeres, feh\u00E9r, fel\u00FClete finoman pelyhes, sz\u00E1las, gyeng\u00E9n fejlett, lel\u00F3g\u00F3, feh\u00E9r gall\u00E9rja van, bocskora nincs. A p\u00E1rk\u00E1nyszer\u0171en peremes, gum\u00F3s t\u00F6ve felett t\u00F6bb pelyhes, gy\u0171r\u0171szer\u0171 z\u00F3na van.\n \nH\u00FAs: puha, vizeny\u0151s, feh\u00E9r, n\u00E9ha retekszag\u00FA, kiss\u00E9 \u00E9desk\u00E9s \u00EDz\u0171.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: j\u00FAniust\u00F3l novemberig, t\u00F6bbnyiere savany\u00FA talaj\u00FA lomb- \u00E9s feny\u0151erd\u0151ben n\u00F6v\u0151, gyakori faj.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: M\u00E9rgez\u0151. M\u00E9reganyaga az ibot\u00E9nsav.\n \nMegjegyz\u00E9s: Hasonl\u00EDt hozz\u00E1 a felt\u00E9telesen ehet\u0151 pirul\u00F3 gal\u00F3ca, sz\u00FCrke selyemgomba, \u00E9s az ehet\u0151 nagy \u0151zl\u00E1bgomba.</string>
    <string name="funghi_100_description">Ismertet\u0151jegyek:\n\nKalap: 8-15 cm sz\u00E9les, gyapjas pikkelyek bor\u00EDtj\u00E1k.\n \nLemezek: \u00E9le n\u00E9ha v\u00F6r\u00F6sbarn\u00E1s, s\u00E9r\u00FCl\u00E9sre v\u00F6r\u00F6s\u00F6dik.\n \nT\u00F6nk: sima, nem d\u00EDsz\u00EDtett, alja gum\u00F3s, gy\u0171r\u0171je kett\u0151s \u00E9l\u0171.\n \nH\u00FAs: a kalapban puha, a t\u00F6nkben rostos, s\u00E9r\u00FCl\u00E9sre narancsv\u00F6r\u00F6sesre sz\u00EDnez\u0151dik.\n \nEl\u0151fordul\u00E1s: m\u00E1just\u00F3l novemberig, lomb- \u00E9s feny\u0151erd\u0151ben, gyakran foly\u00E1sokban terem, haz\u00E1nkban gyakori.\n \n\u00C9tkez\u00E9si \u00E9rt\u00E9k: ehet\u0151, de kev\u00E9sb\u00E9 \u00EDzletes, mint a nagy \u0151zl\u00E1bgomba.\n \nHasonl\u00F3 fajok: nagy \u0151zl\u00E1bgomba, kerti \u0151zl\u00E1bgomba.</string>


    <!-- POI -->
    <!-- POI -->

    <!-- POI NAMES-->
    <string name="poi_1_name">Szomolyai Kaptárkövek</string>
    <string name="poi_2_name">Nagymező</string>
    <string name="poi_3_name">Fehérkőlápa</string>
    <string name="poi_4_name">Hámori-tó</string>
    <string name="poi_5_name">Anna-barlang</string>
    <string name="poi_6_name">István-barlang</string>
    <string name="poi_7_name">Szeleta-barlang</string>
    <string name="poi_8_name">Lillafüredi Függőkert</string>
    <string name="poi_9_name">Fátyol-vízesés</string>
    <string name="poi_10_name">Istállós-kői-barlang</string>
    <string name="poi_11_name">Bél-kő</string>
    <string name="poi_12_name">Dédesi-vár</string>
    <string name="poi_13_name">Jávorkút</string>
    <string name="poi_14_name">Csipkéskút</string>
    <string name="poi_15_name">Bánkút</string>
    <string name="poi_16_name">Bélapátfalvi kolostorrom</string>
    <string name="poi_17_name">Oszlai tájház, Cserépfalu</string>
    <string name="poi_18_name">Milleniumi kilátótorony, Szilvásvárad</string>

    <!-- POI LATITUDES-->
    <string name="poi_1_latitude">47.892307</string>
    <string name="poi_2_latitude">48.07908</string>
    <string name="poi_3_latitude">48.096388</string>
    <string name="poi_4_latitude">48.1067</string>
    <string name="poi_5_latitude">48.10508</string>
    <string name="poi_6_latitude">48.09914</string>
    <string name="poi_7_latitude">48.10817</string>
    <string name="poi_8_latitude">48.10515</string>
    <string name="poi_9_latitude">48.07602</string>
    <string name="poi_10_latitude">48.07155</string>
    <string name="poi_11_latitude">48.0457135</string>
    <string name="poi_12_latitude">48.13385</string>
    <string name="poi_13_latitude">48.098</string>
    <string name="poi_14_latitude">48.095</string>
    <string name="poi_15_latitude">48.0979</string>
    <string name="poi_16_latitude">48.04936</string>
    <string name="poi_17_latitude">47.97776</string>
    <string name="poi_18_latitude">48.0961</string>

    <!-- POI LONGITUDES-->
    <string name="poi_1_longitude">20.478408</string>
    <string name="poi_2_longitude">20.49809</string>
    <string name="poi_3_longitude">20.62638889</string>
    <string name="poi_4_longitude">20.6179</string>
    <string name="poi_5_longitude">20.62491</string>
    <string name="poi_6_longitude">20.6211</string>
    <string name="poi_7_longitude">20.63162</string>
    <string name="poi_8_longitude">20.62394</string>
    <string name="poi_9_longitude">20.41022</string>
    <string name="poi_10_longitude">20.41767</string>
    <string name="poi_11_longitude">20.3823586</string>
    <string name="poi_12_longitude">20.47439</string>
    <string name="poi_13_longitude">20.5295</string>
    <string name="poi_14_longitude">20.503</string>
    <string name="poi_15_longitude">20.4806</string>
    <string name="poi_16_longitude">20.36449</string>
    <string name="poi_17_longitude">20.52382</string>
    <string name="poi_18_longitude">20.40424</string>

    <!-- POI DESCRIPTIONS-->
    <string name="poi_1_description">A term\u00E9szetv\u00E9delmi ter\u00FClet a Szomolya f\u00F6l\u00F6tt emelked\u0151 V\u00E9n-hegy nyugati lejt\u0151j\u00E9n, a Kapt\u00E1r-v\u00F6lgyben helyezkedik el, ahol a riolittufa vonulat nyolc nagyobb, f\u00FClk\u00E9s szikl\u00E1ra, sziklavonulatra, k\u0151k\u00FApra tagol\u00F3dik. Ez haz\u00E1nk legt\u00F6bb f\u00FClk\u00E9vel (117 db) rendelkez\u0151 kapt\u00E1rk\u0151 csoportja.\n\nA kapt\u00E1rk\u00F6vek f\u00FClk\u00E9inek rendeltet\u00E9s\u00E9r\u0151l, k\u00E9sz\u00EDt\u0151ik kil\u00E9t\u00E9r\u0151l, a f\u00FClk\u00E9k kor\u00E1r\u00F3l sz\u00E1mos legenda, felt\u00E9telez\u00E9s, tudom\u00E1nyos feltev\u00E9s sz\u00FCletett. A vid\u00E9ken meg\u0151rz\u0151d\u00F6tt hagyom\u00E1nykincs egyik csoportja a hamvaszt\u00E1sos temetkez\u00E9st, a m\u00E1sik igen elterjedt hagyom\u00E1nycsoport pedig a m\u00E9h\u00E9szked\u00E9st eml\u00EDti a f\u00FClk\u00E9kkel kapcsolatban.\n\nAz eddigi r\u00E9g\u00E9szeti felt\u00E1r\u00E1sok sem er\u0151s\u00EDtett\u00E9k meg ezt a feltev\u00E9st. A 200-400 m\u00E9ter tszf-i magass\u00E1gig emelked\u0151 B\u00FCkkalja k\u0151zetfel\u00E9p\u00EDt\u00E9se k\u00FCl\u00F6nb\u00F6zik a t\u0151le tektonikusan lehat\u00E1rol\u00F3d\u00F3 D\u00E9li-B\u00FCkk nagyr\u00E9szt m\u00E9szk\u0151b\u0151l \u00E9s agyagpal\u00E1b\u00F3l \u00E1ll\u00F3 hegyeit\u0151l. A kapt\u00E1rk\u00F6vek anyaga z\u00F6m\u00E9ben riolittufa, mely a mioc\u00E9nben zajl\u00F3 heves vulk\u00E1ni tev\u00E9kenys\u00E9g nyom\u00E1n j\u00F6tt l\u00E9tre 21\u201313 milli\u00F3 \u00E9vvel ezel\u0151tt.</string>
    <string name="poi_2_description">Haz\u00E1nkban igen kev\u00E9s igaz\u00E1n sz\u00E9p \u00E9s fajgazdag hegyi r\u00E9t tal\u00E1lhat\u00F3. Ezek k\u00F6z\u00E9 tartozik a b\u00FCkki Nagymez\u0151, amely \u201Eszent\u00E9lyk\u00E9nt\u201D kiemelkedik az \u00F6sszes k\u00F6z\u00FCl. Jelent\u0151s\u00E9g\u00E9t kiemeli, hogy 5 fokozottan v\u00E9dett \u00E9s 77 v\u00E9dett n\u00F6v\u00E9nyfaj fordul el\u0151 gyept\u00E1rsul\u00E1saiban. Azt lehet mondani, hogy alig van olyan n\u00E9gyzetm\u00E9tere a r\u00E9tnek, ahol ne lenne v\u00E9dett n\u00F6v\u00E9nyfaj.\n\nEnnek egyik oka az elhelyezked\u00E9s\u00E9ben keresend\u0151. A B\u00FCkk-fenns\u00EDk k\u00F6zel 800 m\u00E9teres magass\u00E1g\u00E1ban l\u00E9v\u0151 karsztos formakincsekben b\u0151velked\u0151 fenns\u00EDkj\u00E1n helyezkedik el, amelynek alapk\u0151zete tri\u00E1sz m\u00E9szk\u0151. A m\u00E1sik a kl\u00EDm\u00E1ja. A domborzat tagol\u00F3d\u00E1sa \u00E9s a m\u00E9ly t\u00F6br\u00F6k, olyan mikrokl\u00EDm\u00E1t k\u00F6lcs\u00F6n\u00F6znek a ter\u00FCletnek, amely megint csak egyed\u00FCl\u00E1ll\u00F3v\u00E1 teszi a Nagymez\u0151t. \n\nA r\u00E9tet magashegys\u00E9gi b\u00FCkk\u00F6s\u00F6k \u00F6lelik k\u00F6rbe, a fenyvesek az erd\u0151gazd\u00E1lkod\u00E1s eredm\u00E9nyek\u00E9nt ker\u00FCltek ide. Kialakul\u00E1s\u00E1ban nagy szerepe volt az emberi tev\u00E9kenys\u00E9gnek, hiszen az erd\u0151irt\u00E1sok ut\u00E1n a klimatikusan nehezen fel\u00FAj\u00EDthat\u00F3 ter\u00FCletet ink\u00E1bb kasz\u00E1l\u00F3k\u00E9nt, legel\u0151k\u00E9nt hasznos\u00EDtott\u00E1k. Azonban eredetileg is voltak olyan r\u00E9szei, ahol kisebb gyepfoltok el\u0151fordultak, hiszen m\u00E1sk\u00E9pp nem maradhattak volna fenn azok a kontinent\u00E1lis h\u0171v\u00F6s erd\u0151s-sztyepp fajok, amelyek a leg\u00E9rt\u00E9kesebb term\u00E9szeti \u00E9rt\u00E9kei a ter\u00FCletnek. \n\nAz \u00E9vsz\u00E1zados ter\u00FClethaszn\u00E1lat v\u00E9geredm\u00E9nyek\u00E9nt egy olyan fajk\u00F6z\u00F6ss\u00E9g alakult ki, amely m\u00E9lt\u00E1n \u00E9rdemelte ki a v\u00E9detts\u00E9get. A leg\u00E9rt\u00E9kesebb r\u00E9sz\u00E9t 1954-ben nyilv\u00E1n\u00EDtott\u00E1k v\u00E9dett\u00E9, majd 1976-ban lett a B\u00FCkki Nemzeti Park fokozottan v\u00E9dett r\u00E9sze. Jelenleg a nemzeti parki st\u00E1tusz mellett a k\u00F6z\u00F6ss\u00E9gi jelent\u0151s\u00E9g\u0171 \u00E9l\u0151helyek \u00E9s fajok el\u0151fordul\u00E1sa miatt a \u201EB\u00FCkk-fenns\u00EDk \u00E9s L\u00F6k-v\u00F6lgy\u201D kiemelt jelent\u0151s\u00E9g\u0171 term\u00E9szetmeg\u0151rz\u00E9si ter\u00FClet (Natura 2000) r\u00E9sze is lett.</string>
    <string name="poi_3_description">A Lillaf\u00FCredet rejt\u0151 v\u00F6lgy d\u00E9l-keleti oldal\u00E1n tal\u00E1lhat\u00F3 ter\u00FClet elnevez\u00E9se, mely nev\u00E9t egy nagyszer\u0171 kil\u00E1t\u00E1st biztos\u00EDt\u00F3 szikl\u00E1r\u00F3l (Feh\u00E9rk\u0151) \u00E9s az alatta fekv\u0151, meredek es\u00E9s\u0171, a fenns\u00EDkra vezet\u0151, v\u00F6lgyszer\u0171 hegyoldalr\u00F3l (l\u00E1pa) kapta.\n\nA fenns\u00EDkon a Feh\u00E9rk\u0151l\u00E1pai turistah\u00E1z tal\u00E1lhat\u00F3, sok kikapcsol\u00F3d\u00E1si lehet\u0151s\u00E9ggel, tov\u00E1bb\u00E1 B\u00FCkkszentkereszt fel\u00E9 hatalmas tiszt\u00E1s ter\u00FCl el, ami kedvelt kir\u00E1ndul\u00F3hely.</string>
    <string name="poi_4_description">A Fels\u0151-H\u00E1mor \u00E9s Lillaf\u00FCred hat\u00E1r\u00E1ban m\u00E1sf\u00E9l kilom\u00E9ter hosszan h\u00FAz\u00F3d\u00F3 H\u00E1mori-t\u00F3 a Granada v\u00F6lgy\u00E9ben fekszik, a B\u00FCkk-hegys\u00E9g keleti r\u00E9sz\u00E9n. \n\nA H\u00E1mori-t\u00F3 egy mesters\u00E9gesen megnagyobb\u00EDtott t\u00F3, mely eredetileg a a Szinva patak m\u00E9sztufag\u00E1tj\u00E1nak duzzaszt\u00F3 hat\u00E1sa miatt keletkezett. A h\u00E1mori-t\u00F3 igen kedvelt a horg\u00E1szok k\u00F6r\u00E9ben, f\u0151k\u00E9nt az orsz\u00E1gban ritkas\u00E1gnak sz\u00E1m\u00EDt\u00F3 pisztr\u00E1ng\u00E1llom\u00E1nya miatt.\n\nA horg\u00E1szaton k\u00EDv\u00FCl els\u0151sorban a v\u00EDzi sportok kedvel\u0151inek k\u00EDn\u00E1l lehet\u0151s\u00E9geket, p\u00E9ld\u00E1ul cs\u00F3nak\u00E1z\u00E1s, v\u00EDzibicikliz\u00E9s helysz\u00EDnek\u00E9nt, t\u00E9len pedig korcsoly\u00E1zni is lehet a befagyott tavon. A H\u00E1mori-t\u00F3 term\u00E9szetes sz\u00E9ps\u00E9ge jelent\u0151sen n\u00F6veli Lillaf\u00FCred turisztikai vonzerej\u00E9t.</string>
    <string name="poi_5_description">A Lillaf\u00FCredi Anna-barlang bej\u00E1rata a Palotasz\u00E1ll\u00F3 f\u00FCgg\u0151kertj\u00E9nek alj\u00E1ban tal\u00E1lhat\u00F3, k\u00F6zvetlen\u00FCl a v\u00EDzes\u00E9s mellett. \n\nA barlangot 1927-ben \u00E9p\u00EDtett\u00E9k ki idegenforgalmi bemutat\u00E1s c\u00E9lj\u00E1ra, mely a Szinva forr\u00E1s viz\u00E9b\u0151l kiv\u00E1lt m\u00E9sztuf\u00E1ban alakult ki. A v\u00EDz nem kiv\u00E1jta a barlangot, hanem a patakb\u00F3l kiold\u00F3dott m\u00E9sz fokozatosan rak\u00F3dott le, a barlang fala ebb\u0151l \u00E9p\u00FCl fel. Az Anna-barlang egyike a vil\u00E1gon \u00F6sszesen h\u00E1rom, a nagyk\u00F6z\u00F6ns\u00E9g sz\u00E1m\u00E1ra l\u00E1togathat\u00F3 m\u00E9sztufa barlangj\u00E1nak. A fokozott v\u00E9delem alatt \u00E1ll\u00F3 barlangot 1833-ban fedezt\u00E9k fel.\n\nJ\u00E1ratainak hossza 570 m\u00E9ter, melyb\u0151l 208 m\u00E9ter l\u00E1togathat\u00F3 t\u00FAravezet\u0151k k\u00EDs\u00E9ret\u00E9ben. A forr\u00E1sokat 1953-ban bekapcsolt\u00E1k Miskolc v\u00E1ros v\u00EDzell\u00E1t\u00E1s\u00E1ba, ekkor a forr\u00E1sokat felt\u00E1r\u00F3 szakaszokat lefalazt\u00E1k az idegenforgalmi r\u00E9szt\u0151l. A k\u00F6zleked\u00E9st korl\u00E1tok, l\u00E9pcs\u0151k, v\u00EDzmentes\u00EDtett egyenletes s\u00E9tautak seg\u00EDtik, l\u00E1togathat\u00F3 szakaszai villanyvil\u00E1g\u00EDt\u00E1ssal ell\u00E1tottak. A t\u00FAra id\u0151tartama: 25 perc.\nA barlangot a B\u00FCkki Nemzeti Park Igazgat\u00F3s\u00E1g \u00FCzemelteti. \n\nVezetett t\u00FAr\u00E1k minden nap indulnak.</string>
    <string name="poi_6_description">A fokozottan v\u00E9dett Szent Istv\u00E1n barlang bej\u00E1rata a Palotasz\u00E1ll\u00F3t\u00F3l 500 m\u00E9terre tal\u00E1lhat\u00F3, az Eger-Miskolc m\u0171\u00FAt mellett. \n\nA barlang j\u00E1ratainak teljes hossza 1043 m\u00E9ter, a bej\u00E1rhat\u00F3 szakaszok hossza 170 m\u00E9ter, f\u00FCgg\u0151leges kiterjed\u00E9se 94 m\u00E9ter. Az \u00FCreg tulajdonk\u00E9pp egy forr\u00E1sbarlang, melyet a B\u00FCkk Nagy-fenns\u00EDkj\u00E1nak keleti perem\u00E9n tal\u00E1lhat\u00F3 v\u00EDznyel\u0151k\u00F6n kereszt\u00FCl a felsz\u00EDnr\u0151l a m\u00E9lybe jut\u00F3 karsztv\u00EDz alak\u00EDtott ki.\n\nA barlangot 1913-ban fedezt\u00E9k fel, j\u00E1r\u00F3\u00FAtvonalainak kialak\u00EDt\u00E1s\u00E1t 1927-ben kezdt\u00E9k meg, majd a nagyk\u00F6z\u00F6ns\u00E9g el\u0151tt 1931 augusztus\u00E1ban nyitott\u00E1k meg, 1991-ben pedig gy\u00F3gybarlangg\u00E1 nyilv\u00E1n\u00EDtott\u00E1k. Legm\u00E9lyebb ismert szakasza a Pokol nevet viseli. A megnyitott szakaszon \u00E9rdekes k\u00E9pz\u0151dm\u00E9ny a Mamutfogsor, a cseppk\u00F6vesebb barlangszakasz a Meseorsz\u00E1g, az Oszlopok csarnoka \u00E9s a Sz\u00EDnh\u00E1zterem.\n\nA barlang t\u00FAravezet\u0151 k\u00EDs\u00E9ret\u00E9ben, utcai \u00F6lt\u00F6z\u00E9kben, eg\u00E9sz \u00E9vben l\u00E1togathat\u00F3. A t\u00FAra id\u0151tartama: 30 perc. Vezetett t\u00FAr\u00E1k minden nap indulnak.</string>
    <string name="poi_7_description">A Szeleta barlangban tal\u00E1ltak el\u0151sz\u00F6r \u0151semberleleteket: a j\u00E9gkor v\u00E9g\u00E9n t\u00F6bb t\u00EDzezer \u00E9ven \u00E1t itt \u00E9l\u0151k bab\u00E9rlev\u00E9l alak\u00FA l\u00E1ndzsahegyei \u00E9s m\u00E1s eszk\u00F6zei szeletai kult\u00FAra n\u00E9ven ismertek.\n\nA Miskolc, Fels\u0151-h\u00E1mor feletti hegyoldalon tal\u00E1lhat\u00F3 Szeleta-barlangot Herman Ott\u00F3nak, a hazai \u0151semberkutat\u00E1s elind\u00EDt\u00F3j\u00E1nak kezdem\u00E9nyez\u00E9s\u00E9re Kadic Ottok\u00E1r t\u00E1rta fel 1907-13 k\u00F6z\u00F6tt.\n\nM\u00E1r a barlang el\u0151csarnok\u00E1ban nemcsak rengeteg barlangi medve csontra, hanem egy t\u0171zhely nyom\u00E1ra is bukkantak. Az \u00E1sat\u00E1s folytat\u00E1sakor a k\u00E9s\u0151bbi r\u00E9tegekb\u0151l cser\u00E9ped\u00E9ny t\u00F6red\u00E9kek, csiszolt k\u0151eszk\u00F6z\u00F6k, a kor\u00E1bbiakb\u00F3l pedig \u00F6sszesen 40 darab paleolit k\u0151eszk\u00F6z ker\u00FClt el\u0151. \n\nA fokozott v\u00E9delem alatt \u00E1ll\u00F3 barlangot egy ma m\u00E1r nem akt\u00EDv, de hajdan b\u0151viz\u0171 karsztforr\u00E1s old\u00F3 hat\u00E1sa hozta l\u00E9tre.</string>
    <string name="poi_8_description">Magyarorsz\u00E1g legmagasabb v\u00EDzes\u00E9s\u00E9t, a Lillaf\u00FCredi v\u00EDzes\u00E9st a Palotasz\u00E1ll\u00F3 \u00E9p\u00EDt\u00E9sekor alak\u00EDtott\u00E1k ki, a Szinva patak eredetileg a h\u00E1mori-t\u00F3ba torkollott. \n\nA 20 m\u00E9ter magasb\u00F3l lez\u00FAdul\u00F3 f\u00FCgg\u0151leges es\u00E9s\u0171 v\u00EDzes\u00E9s h\u00E1rom szakaszb\u00F3l \u00E1ll. A t\u00E9len \u00E9s ny\u00E1ron egyar\u00E1nt leny\u0171g\u00F6z\u0151 l\u00E1tv\u00E1nyt v\u00EDzes\u00E9s a Palotasz\u00E1ll\u00F3 f\u00FCgg\u0151kertj\u00E9b\u0151l is l\u00E1that\u00F3. A Palotasz\u00E1ll\u00F3 egy meredek emelked\u0151 tetej\u00E9n \u00E9p\u00FClt, emiatt ennek meger\u0151s\u00EDt\u00E9s\u00E9re ki kellett \u00E9p\u00EDteni egy t\u00E1mfalakkal tagolt teraszos s\u00E9t\u00E1nyrendszert. Az \u00EDgy keletkezett falon jut le a patak a H\u00E1mori-t\u00F3ba. \n\nA s\u00E9t\u00E1nyr\u00F3l egy \u00F6sv\u00E9nyen kereszt\u00FCl biztons\u00E1gosan le lehet jutni a v\u00EDzes\u00E9s al\u00E1. Az Anna barlang fel\u0151l pedig k\u00F6zvetlen\u00FCl a v\u00EDzes\u00E9s l\u00E1b\u00E1hoz juthatunk el.</string>
    <string name="poi_9_description">A F\u00E1tyol-v\u00EDzes\u00E9s a Szilv\u00E1sv\u00E1rad melletti Szalajka-v\u00F6lgy tal\u00E1n legl\u00E1tv\u00E1nyosabb term\u00E9szeti k\u00E9pz\u0151dm\u00E9nye. A v\u00EDzes\u00E9s kialakul\u00E1sa a m\u00E9szk\u0151nek \u00E9s a csapad\u00E9knak k\u00F6sz\u00F6nhet\u0151, ez a k\u00E9t \u00F6sszetev\u0151 hozta l\u00E9tre ugyanis azt a 17 m\u00E9ter hossz\u00FA, tizennyolc l\u00E9pcs\u0151b\u0151l \u00E1ll\u00F3 m\u00E9sztufag\u00E1tat, amelyen a F\u00E1tyol-v\u00EDzes\u00E9s lezubog.\n\nA Szalajka-forr\u00E1s \u00E1ltal t\u00E1pl\u00E1lt v\u00EDzes\u00E9st az erdei kisvas\u00FAt v\u00E9g\u00E1llom\u00E1s\u00E1r\u00F3l p\u00E1r perces s\u00E9t\u00E1val, illetve a Szilv\u00E1sv\u00E1rad belter\u00FClet\u00E9n tal\u00E1lhat\u00F3 parkol\u00F3t\u00F3l egy nem t\u00FAl hossz\u00FA gyalogt\u00FAr\u00E1val lehet megk\u00F6zel\u00EDteni. \n\nNev\u00E9nek eredete k\u00E9ts\u00E9ges: egyesek szerint a v\u00EDzpermet jellegzetes, feh\u00E9r f\u00E1tyl\u00E1r\u00F3l, m\u00E1sok szerint a feh\u00E9r, csipk\u00E9hez hasonl\u00F3an mint\u00E1s m\u00E9sztuf\u00E1r\u00F3l kapta a F\u00E1tyol-v\u00EDzes\u00E9s elnevez\u00E9st. A sz\u00E9ls\u0151s\u00E9ges v\u00EDzj\u00E1r\u00E1s miatt n\u00E9ha el\u0151fordul, hogy elapad.</string>
    <string name="poi_10_description">Szilv\u00E1sv\u00E1rad k\u00F6rny\u00E9k\u00E9n az ember megjelen\u00E9s\u00E9nek legr\u00E9gibb nyoma t\u00F6bb mint 200.000 \u00E9ves. \n\nA Szalajka-v\u00F6lgyben ny\u00EDl\u00F3 Ist\u00E1l\u00F3s-k\u0151i-barlangban 44.000 \u00E9vvel ezel\u0151ttiek a legr\u00E9gibb leletek.\n\nAz Ist\u00E1ll\u00F3s-k\u0151i-barlang a B\u00FCkk legmagasabb cs\u00FAcsa, a 959 m\u00E9ter magas Ist\u00E1ll\u00F3s-k\u0151 oldal\u00E1ban ny\u00EDlik 609 m\u00E9ter magasan. A barlanghoz szerpentin jelleg\u0171 turista\u00FAt vezet f\u00F6l a Szalajka-forr\u00E1s mell\u0151l. \n\nA barlang t\u00F6bb vil\u00E1gk\u00FCl\u00F6nlegess\u00E9ggel rendelkezik: eddigi ismereteik szerint a vil\u00E1gon el\u0151sz\u00F6r itt haszn\u00E1ltak \u00EDjat \u00E9s a has\u00EDtott alap\u00FA csont l\u00E1ndzsahegyeket, de itt ker\u00FClt el\u0151 a vil\u00E1g legr\u00E9gibb fuvol\u00E1ja is.</string>
    <string name="poi_11_description">A B\u00E9l-k\u0151 a B\u00FCkk-fenns\u00EDkot k\u00F6r\u00FCl\u00F6lel\u0151 sziklasornak, az \u00FAgynevezett \u201Ek\u00F6vek vonulat\u00E1nak\u201D meghat\u00E1roz\u00F3 ind\u00EDt\u00F3 tagja a B\u00FCkk-vid\u00E9k k\u00F6zponti r\u00E9sz\u00E9nek nyugati fel\u00E9n. A hegy feh\u00E9rl\u0151 szikl\u00E1it a k\u00F6z\u00E9ps\u0151 \u00E9s k\u00E9s\u0151 tri\u00E1sz korban k\u00E9pz\u0151d\u00F6tt m\u00E9szk\u0151 alkotja.\n\nMagasba t\u00F6r\u0151, \u00E9les perem\u0171 szikl\u00E1k t\u00F6v\u00E9ben ritka, v\u00E9dett n\u00F6v\u00E9nyek b\u00FAjnak meg. Haz\u00E1nkban egyed\u00FCl itt tal\u00E1lhat\u00F3 meg a fokozottan v\u00E9dett szirti pereszl\u00E9ny, emellett a B\u00E9l-k\u0151 az egyik el\u0151fordul\u00E1si helye az orsz\u00E1gosan csak k\u00E9t m\u00E1sik helysz\u00EDnr\u0151l ismert, fokozottan v\u00E9dett korai szegf\u0171nek \u00E9s a K\u00E1rp\u00E1t-medence mind\u00F6ssze \u00F6t m\u00E1sik ter\u00FClet\u00E9n el\u0151fordul\u00F3, preglaci\u00E1lis pann\u00F3niai reliktum-endemizmusnak sz\u00E1m\u00EDt\u00F3 magyarf\u00F6ldi hus\u00E1ngnak.\n\nA hegy eredeti cs\u00FAcsa \u00E1ldozatul esett a cementgy\u00E1rt\u00E1snak, azonban egyik \u00E9pen maradt orm\u00E1r\u00F3l fantasztikus panor\u00E1m\u00E1ban lehet r\u00E9sze a t\u00FAr\u00E1z\u00F3knak. Ez egy mesters\u00E9gesen kialak\u00EDtott orom a cs\u00FAcsra vezet\u0151 B\u00E9lk\u0151 Tan\u00F6sv\u00E9ny v\u00E9g\u00E9n. J\u00F3l bel\u00E1that\u00F3 innen a B\u00E9lap\u00E1tfalv\u00E1t k\u00F6r\u00FClvev\u0151 dombvid\u00E9k, a B\u00FCkk-vid\u00E9k cs\u00FAcsr\u00E9gi\u00F3j\u00E1nak vonulatai Szarvask\u0151 ir\u00E1ny\u00E1ba, a t\u00E1volban k\u00E9kl\u0151 M\u00E1tra, valamint az alattunk elter\u00FCl\u0151 felhagyott fels\u0151 k\u0151b\u00E1nya. \n\nA tan\u00F6sv\u00E9nyen visszaindulva p\u00E1r sz\u00E1z m\u00E9ter ut\u00E1n a B\u00FCkk-vid\u00E9k cs\u00FAcsr\u00E9gi\u00F3j\u00E1nak \u00E9szaki lejt\u0151it \u00E9s cs\u00FAcsait vehetj\u00FCk szem\u00FCgyre, tiszta id\u0151ben pedig ak\u00E1r a Tisza \u00E9s a T\u00E1tra is l\u00E1tszik innen. 2003-ban adt\u00E1k \u00E1t a B\u00E9lk\u0151 Tan\u00F6sv\u00E9nyt.</string>
    <string name="poi_12_description">A B\u00FCkk-hegys\u00E9g \u00E9szaki vid\u00E9k\u00E9n, D\u00E9destapolcs\u00E1nyt\u00F3l j\u00F3 \u00F3r\u00E1nyi, sok helyen meredek kapaszkod\u00F3kkal tark\u00EDtott gyalogl\u00E1s ut\u00E1n kereshetj\u00FCk fel az 597 m\u00E9teres sziklacs\u00FAcson emelked\u0151 D\u00E9des v\u00E1r\u00E1nak romjait.\n\nA B\u00FCkk hegys\u00E9g \u00E9szaki oldal\u00E1nak egyik legjellegzetesebb hegye a D\u00E9desi-V\u00E1r-hegy, valamint a t\u0151le d\u00E9lre elhelyezked\u0151 D\u00E9desi Kis-v\u00E1r.\n\nEz ut\u00F3bbi hegyen csak a legut\u00F3bbi \u00E9vek megfigyel\u00E9sei igazolt\u00E1k a v\u00E1r l\u00E9t\u00E9t. Mindkett\u0151t azonban k\u00F6zrefogja egy id\u0151ben kor\u00E1bbi, k\u00E9s\u0151-bronzkori s\u00E1ncv\u00E1r, a Verebce-v\u00E1r hatalmas s\u00E1ncrendszere \u00E9s teraszai. D\u00E9des v\u00E1r\u00E1nak kialak\u00EDt\u00E1s\u00E1r\u00F3l \u00E1sat\u00E1sok hi\u00E1ny\u00E1ban nem sokat tudunk. A megfigyelhet\u0151 maradv\u00E1nyok alapj\u00E1n a v\u00E1r egy kelet-nyugati ir\u00E1ny\u00FA gerinc ment\u00E9n, kb. 120 m hosszan helyezkedik el. \n\nEnnek nyugati v\u00E9g\u00E9n egy kb. 4 m magas L alak\u00FA arm\u00EDrozott falsarok csonkja maradt meg sarokt\u00E1mpill\u00E9rekkel.</string>
    <string name="poi_13_description">A k\u00F6zeli Kis-Csipk\u00E9s az \u00C9szaki-B\u00FCkk \u00E9s a D\u00E9li-B\u00FCkk hat\u00E1r\u00E1n fekszik. Lillaf\u00FCred fel\u0151l \u00E9rkezve el\u0151bb a Garadna-v\u00F6lgy\u00F6n, majd a Sav\u00F3s-v\u00F6lgy\u00F6n kell \u00E1tkelni, hogy J\u00E1vork\u00FAtra jussunk.\n\nJ\u00E1vork\u00FAt nev\u00E9t az itt fakad\u00F3 forr\u00E1sr\u00F3l \u00E9s a juhar r\u00E9gies elnevez\u00E9s\u00E9r\u0151l kapta nev\u00E9t. A telep\u00FCl\u00E9s H\u00E1mor k\u00FClter\u00FClete volt, Miskolchoz csatol\u00E1s\u00E1ig. A 19. sz\u00E1zadt\u00F3l a hely kedvelt vad\u00E1szhely volt. Gr\u00F3f Bethlen Istv\u00E1n 1920-ban vad\u00E1szkast\u00E9lyt \u00E9p\u00EDttetett itt, ami ma \u00E9tteremk\u00E9nt m\u0171k\u00F6dik. \n\nK\u00E9s\u0151bb a Tiszai Vegyi Kombin\u00E1t b\u0151v\u00EDttette ki a komplexumot, hogy a dolgoz\u00F3i sz\u00E1m\u00E1ra megfelel\u0151 kikapcsol\u00F3d\u00E1si lehet\u0151s\u00E9get ny\u00FAjtson.\n\n1876-ban telep\u00EDtett\u00E9k a nyolc hekt\u00E1ros b\u00FCkkelegyest a ter\u00FCleten.</string>
    <string name="poi_14_description">Az els\u0151 lipicai m\u00E9nest 1580-ban Lipizz\u00E1n alap\u00EDtott\u00E1k a Habsburg uralkod\u00F3h\u00E1z sz\u00E1m\u00E1ra, hogy itt a legjobb lovakat teny\u00E9ssz\u00E9k, melyek a cs\u00E1sz\u00E1ri udvar sz\u00E1m\u00E1ra lesznek el\u0151vezetve. A barokk kor \u00EDzl\u00E9svil\u00E1ga szerint kiteny\u00E9sztett l\u00F3fajt\u00E1t 1806 \u00F3ta teny\u00E9sztik Magyarorsz\u00E1gon.\n\nA lipicai m\u00E9nesnek 1952 \u00F3ta Szilv\u00E1sv\u00E1rad \u00E9s Csipk\u00E9sk\u00FAt. E hegyi l\u00F3fajta fejl\u0151d\u00E9s\u00E9hez jelent\u0151sen j\u00E1rul hozz\u00E1 a B\u00FCkk-fenns\u00EDk k\u00F6ves hegyvid\u00E9ki talaja. Jelenleg Szilv\u00E1sv\u00E1radon 80 anyakanca \u00E9s a fedez\u0151m\u00E9nek biztos\u00EDtj\u00E1k e p\u00E1ratlanul \u00E9rt\u00E9kes fajta tov\u00E1bbfejl\u0151d\u00E9s\u00E9t. A jelenlegi l\u00F3\u00E1llom\u00E1ny 250 k\u00F6r\u00FCl alakul. \n\nA csik\u00F3k h\u00E1rom \u00E9ves korukig a B\u00FCkk-fenns\u00EDk kiemelten v\u00E9dett hely\u00E9n nevelkednek. \u00CDgy v\u00E1lnak er\u0151s, j\u00F3 t\u0171r\u0151k\u00E9pess\u00E9g\u0171 lovakk\u00E1. \n\nA szilv\u00E1si lipicai l\u00F3, f\u0151k\u00E9nt fogatos haszn\u00E1latra alkalmas fajta. A fogatsportban el\u00E9rt hazai \u00E9s nemzetk\u00F6zi sikerei is ezt bizony\u00EDtj\u00E1k. A faluban a lovas tany\u00E1n, \u00E9s a legszebb apa\u00E1llatok Palavichini \u0151rgr\u00F3f par\u00E1d\u00E9s ist\u00E1ll\u00F3j\u00E1ban tekinthet\u0151k meg.</string>
    <string name="poi_15_description">1930 \u00E1prilis\u00E1ban Pallavicini Alfonz K\u00E1roly \u0151rgr\u00F3f 1045 n\u00E9gysz\u00F6g\u00F6l ter\u00FCletet mened\u00E9kh\u00E1z \u00E9p\u00EDt\u00E9s\u00E9nek c\u00E9lj\u00E1ra 25 \u00E9vi haszn\u00E1latra \u00E1tengedett a Di\u00F3sgy\u0151ri Egyes\u00FCletnek a b\u00E1nk\u00FAti turistah\u00E1z meg\u00E9p\u00EDt\u00E9s\u00E9re, ami 33 000 peng\u0151be ker\u00FClt, \u00FAgy, hogy Pallavicini \u00E9p\u00EDt\u0151anyaggal \u00E9s fuvarral, a vasgy\u00E1r \u00E9p\u00EDt\u0151anyaggal seg\u00EDtette az \u00E9p\u00EDtkez\u00E9st. Ennek eredm\u00E9nyek\u00E9nt a h\u00E1zat 1930. okt\u00F3ber 26-\u00E1n haszn\u00E1latba vett\u00E9k, 1931 p\u00FCnk\u00F6sd vas\u00E1rnapj\u00E1n pedig \u00FCnnep\u00E9lyesen felavatt\u00E1k. \n\nA m\u00E1sodik vil\u00E1gh\u00E1bor\u00FA ut\u00E1n a turistah\u00E1zat bez\u00E1rt\u00E1k, ezt k\u00F6vet\u0151en k\u00F6vet\u0151en a B\u00E1nk\u00FAt S\u00EDklub vette \u00E1t a ter\u00FCletgazda szerep\u00E9t, \u00E9s a Borsod-Aba\u00FAj-Zempl\u00E9n megyei sporthivatalok mellett mozg\u00F3s\u00EDtotta idegenforgalma koordin\u00E1tor\u00E1t, a M\u00E1tra-B\u00FCkki Int\u00E9z\u0151 Bizotts\u00E1got is fejleszt\u00E9si c\u00E9ljainak el\u00E9r\u00E9se \u00E9rdek\u00E9ben. Az \u00F6sszefog\u00E1s eredm\u00E9nyek\u00E9nt meg\u00E9p\u00FCltek a s\u00EDfelvon\u00F3k, a M\u00E1lyink\u00E1t \u00E9s B\u00E1nkutat \u00F6sszek\u00F6t\u0151 \u00FAt, megold\u00F3dott a t\u00E9lisport-l\u00E9tes\u00EDtm\u00E9nyek energia-\u00E9s iv\u00F3v\u00EDz ell\u00E1t\u00E1sa, valamint csatorn\u00E1z\u00E1sa \u00E9s szennyv\u00EDztiszt\u00EDt\u00E1sa is. \n\nA m\u00E1lyinkai \u00FAt meg\u00E9p\u00FCl\u00E9se lehet\u0151v\u00E9 tette a B\u00FCkki Nemzeti Park v\u00E9dett ter\u00FCleteinek elker\u00FCl\u00E9s\u00E9t.</string>
    <string name="poi_16_description">Magyarorsz\u00E1g egyetlen \u00E9pen megmaradt rom\u00E1n st\u00EDlus\u00FA ciszterci ap\u00E1ts\u00E1gi temploma a B\u00FCkk legjellegzetesebb hegycs\u00FAcsa, a B\u00E9l-k\u0151 szikl\u00E1i alatt \u00E1ll, az ott fakad\u00F3 forr\u00E1s (H\u00E1romk\u00FAt) mellett. A templom nemzetk\u00F6zi szinten is elismert kult\u00FArt\u00F6rt\u00E9neti m\u0171eml\u00E9k, \u00E9p\u00EDt\u00E9szeti szempontb\u00F3l egyed\u00FCl\u00E1ll\u00F3 a k\u00E9s\u0151 rom\u00E1n \u00E9s g\u00F3tikus st\u00EDluselemeket is \u00F6tv\u00F6z\u0151 \u00E9p\u00FClet.\n\nA 781 m\u00E9ter magas B\u00E9l-k\u0151 l\u00E1b\u00E1n\u00E1l, 1232-ben \u2013 alap\u00EDt\u00F3levele szerint m\u00E1jus 16-\u00E1n \u2013 l\u00E9tes\u00EDtett ap\u00E1ts\u00E1got II. Kilit egri p\u00FCsp\u00F6k, azzal a c\u00E9llal, hogy a k\u00F6rny\u00E9kbeli kunokat \u00E9s beseny\u0151ket a kereszt\u00E9ny hitre t\u00E9r\u00EDts\u00E9k.\n\nAz ap\u00E1ts\u00E1gi templom mellett egy kor\u00E1bban meg\u00E9p\u00FClt, ciszterci monostor is \u00E1llt, de ennek m\u00E1ra m\u00E1r csak a romjai l\u00E1that\u00F3ak. Az \u00E9p\u00EDt\u00E9s k\u00E9t korszakra k\u00FCl\u00F6n\u00EDthet\u0151. A tat\u00E1rj\u00E1r\u00E1sig elk\u00E9sz\u00FClt r\u00E9szek (a szent\u00E9ly, a f\u0151haj\u00F3 nagy r\u00E9sze, a f\u0151homlokzat) rom\u00E1n, az ut\u00E1na \u00E9p\u00FCltek (a kereszthaj\u00F3k, a keresztboltozat) m\u00E1r g\u00F3tikus st\u00EDlus\u00FAak.\n\n1495-ben az ap\u00E1ts\u00E1g Bak\u00F3cz Tam\u00E1s egri p\u00FCsp\u00F6k fennhat\u00F3s\u00E1ga al\u00E1 ker\u00FClt. A k\u00F6z\u00E9pkor v\u00E9ge fel\u00E9 a kolostor, mint sok m\u00E1s ciszterci ap\u00E1ts\u00E1g, kezdett eln\u00E9ptelenedni. A XVI. sz\u00E1zad elej\u00E9n m\u00E1r csak n\u00E9h\u00E1nyan \u00E9ltek a falai k\u00F6z\u00F6tt, a XVIII. sz\u00E1zad elej\u00E9re pedig elhagyott romm\u00E1 v\u00E1lt a kolostor. Az 1700-as \u00E9vek k\u00F6zep\u00E9n a templomot az eredeti \u00E1llapotnak megfelel\u0151en helyre\u00E1ll\u00EDtott\u00E1k, ami meglehet\u0151sen szokatlan volt a barokk kor tobz\u00F3d\u00E1sa idej\u00E9n. A b\u00FAtorzat, ill. az olt\u00E1rok nagy r\u00E9sze barokk kori alkot\u00E1s. \n\nAz elm\u00FAlt \u00E9vtizedekben sz\u00E9pen restaur\u00E1lt\u00E1k a templomot, j\u00F3l megk\u00FCl\u00F6nb\u00F6ztethet\u0151v\u00E9 tett\u00E9k az eredeti rom\u00E1n \u00E9s g\u00F3tikus r\u00E9szeket a barokk kori r\u00E9szekt\u0151l.</string>
    <string name="poi_17_description">Cser\u00E9pfalut\u00F3l \u00E9szakra, az \u00D3dorv\u00E1r b\u00E9rce alatt, a H\u00F3r-v\u00F6lgyben, fest\u0151i k\u00F6rnyezetben tal\u00E1ljuk az Oszlai t\u00E1jh\u00E1zat. \n\nA 18-19. sz\u00E1zad fordul\u00F3j\u00E1n \u00E9p\u00FClt egykori erd\u00E9szh\u00E1z, majdan munk\u00E1ssz\u00E1ll\u00E1s, 1981 \u00F3ta m\u00FAzeumi ki\u00E1ll\u00EDt\u00E1st rejt, a k\u00F6rny\u00E9kbeli n\u00E9pekre jellemz\u0151 t\u00E1rgyi kult\u00FAr\u00E1t, n\u00E9pm\u0171v\u00E9szetet, mindennapi haszn\u00E1lati t\u00E1rgyakat \u0151rzi.</string>
    <string name="poi_18_description">A 2000. augusztus 20-ra, Szent Istv\u00E1n napj\u00E1ra k\u00E9sz\u00FClt Milleniumi Kil\u00E1t\u00F3 m\u00E9ret\u00E9vel \u00E9s p\u00E1ratlan sz\u00E9ps\u00E9g\u0171 faszerkezet\u00E9vel uralkodik a k\u00F6rnyez\u0151 hegycs\u00FAcsok felett, mintha figyeln\u00E9 \u00E9s vigy\u00E1zn\u00E1 e fest\u0151i vid\u00E9ket.\n\nA szib\u00E9riai feny\u0151b\u0151l \u00E9p\u00FClt kil\u00E1t\u00F3 fels\u0151 terasz\u00E1r\u00F3l gy\u00F6ny\u00F6r\u0171 k\u00F6rpanor\u00E1ma ny\u00EDlik a B\u00FCkk \u00E9szaki vonulatain, a Szalajka-v\u00F6lgy\u00F6n \u00E1t Szilv\u00E1sv\u00E1radra, illetve tiszta id\u0151ben a M\u00E1tr\u00E1ig, Szlov\u00E1kia hegyein \u00E1t eg\u00E9szen a T\u00E1tr\u00E1ig.\n\nMegk\u00F6zel\u00EDthet\u0151 gyalog a Millenniumi tan\u00F6sv\u00E9nyen, illetve g\u00E9pkocsival \u00E9s ker\u00E9kp\u00E1ron az Olasz-kapuhoz vezet\u0151 fizet\u0151s m\u0171\u00FAton. Az aut\u00F3t a kalapati kil\u00E1t\u00F3n\u00E1l kell hagyni, innen kb. 5 perc s\u00E9ta. A Kil\u00E1t\u00F3 20 m\u00E9ter magasan l\u00E9v\u0151 terasz\u00E1r\u00F3l leny\u0171g\u00F6z\u0151 l\u00E1tv\u00E1nyt ny\u00FAjt a B\u00FCkk minden \u00E9vszakban m\u00E1s-m\u00E1s sz\u00EDnben pomp\u00E1z\u00F3 domborzata, a patakv\u00F6lgyek, erd\u0151k rajzolata, a 13 hegyvid\u00E9ki falu h\u00E1ztet\u0151i. \n\nTiszta, napos id\u0151ben a t\u00E1voli T\u00E1tra hegcs\u00FAcsai is l\u00E1that\u00F3ak.</string>


    <!-- TRIP-->
    <!-- TRIP-->

    <!-- TRIP NAMES-->
    <string name="trip_1_name">Bükk-fennsík - \nJávorkút Tanösvény</string>
    <string name="trip_2_name">Rejteki tanösvény \n(kis kör)</string>
    <string name="trip_3_name">Rejteki tanösvény \n(nagy kör)</string>
    <string name="trip_4_name">Répáshuta - \nKőbalta Tanösvény</string>
    <string name="trip_5_name">Répáshuta - \nTárnics Tanösvény</string>
    <string name="trip_6_name">Miskolc - \nPisztráng Tanösvény</string>
    <string name="trip_7_name">Varbó - Andó-kút \nTanösvény</string>
    <string name="trip_8_name">Miskolc - Forrás-völgy \nTanösvény</string>
    <string name="trip_9_name">Miskolc - Szinva \nTanösvény</string>
    <string name="trip_10_name">Bükkszentkereszt - \nHoldviola Tanösvény</string>
    <string name="trip_11_name">Miskolc - \nKék Madár Tanösvény</string>
    <string name="trip_12_name">Miskolc - \nBarátok Útja Tanösvény</string>
    <string name="trip_13_name">Cserépfalu - \nÖrdögtorony Tanösvény</string>
    <string name="trip_14_name">Dédestapolcsány - \nSzalamandra Tanösvény</string>
    <string name="trip_15_name">Kazincbarcika - \nEbecki Tanösvény</string>
    <string name="trip_16_name">Miskolc - \nLillafüred Tanösvény</string>
    <string name="trip_17_name">Szomolya - \nKaptárkő Tanösvény</string>
    <string name="trip_18_name">Hegyköz - \nKormos Bába Tanösvény</string>
    <string name="trip_19_name">Hegyalja - \nKomlóskai Telér Tanösvény</string>
    <string name="trip_20_name">Hegyalja - \nMalomkő Tanösvény</string>
    <string name="trip_21_name">Rostalló - \nPáfrány erdő Tanösvény</string>
    <string name="trip_22_name">Regéc Tanösvény</string>

    <!-- TRIP DESCRIPTIONS-->
    <string name="trip_1_description">A J\u00E1vork\u00FAti Tan\u00F6sv\u00E9ny geol\u00F3giai, felsz\u00EDnalaktani, botanikai, zool\u00F3giai \u00E9s kult\u00FArt\u00F6rt\u00E9neti ismereteket egyar\u00E1nt ny\u00FAjt. \n\nT\u00E1j\u00E9koztat a j\u00E1vork\u00FAti t\u00F3 faun\u00E1j\u00E1r\u00F3l, az \u0151slucos mad\u00E1rvil\u00E1g\u00E1r\u00F3l, az \u0150sfenyves 1876-ban telep\u00EDtett 8 hekt\u00E1ros b\u00FCkkelegyes \u00E1llom\u00E1ny\u00E1r\u00F3l, a t\u00F6b\u00F6rsorok kialakul\u00E1s\u00E1r\u00F3l \u00E9s felh\u00EDvja a figyelmet a Kis-Csipk\u00E9sn\u00E9l h\u00FAz\u00F3d\u00F3 sziklafalra, mely az \u00C9szaki-B\u00FCkki \u00E9s a D\u00E9li-B\u00FCkki Egys\u00E9g szerkezeti hat\u00E1ra.</string>
    <string name="trip_2_description">A Kutat\u00F3h\u00E1z k\u00F6r\u00FCli r\u00F6vid s\u00E9ta\u00FAt a hegys\u00E9g n\u00F6v\u00E9ny- \u00E9s \u00E1llatvil\u00E1g\u00E1t mutatja be. Egy-egy t\u00E1bla szeml\u00E9lteti a feny\u0151erd\u0151t, a b\u00FCkk\u00F6s\u00F6k vil\u00E1g\u00E1t, a nagyvadakat, erdeink kisragadoz\u00F3it \u00E9s a v\u00EDzi biot\u00F3pot. \n\nEls\u0151sorban erdei iskolai programokhoz kapcsolhat\u00F3 a tan\u00F6sv\u00E9ny ismeretanyaga.</string>
    <string name="trip_3_description">Az \u00FAt sor\u00E1n megtekinthet\u0151 h\u00E1rom \u0151sr\u00E9g\u00E9szeti szempontb\u00F3l fontos barlang (a Rejteki 1. sz\u00E1m\u00FA k\u0151f\u00FClke, a Balla-barlang \u00E9s a Pongor-lyuk), k\u00E9t szurdokv\u00F6lgy, szurdokerd\u0151 t\u00E1rsul\u00E1ssal (a Szarvask\u00FAti-Cs\u00FAnya- \u00E9s a Balla-v\u00F6lgy), a H\u00F3r-v\u00F6lgy ipart\u00F6rt\u00E9neti eml\u00E9khelye (a gyerty\u00E1n-v\u00F6lgyi \u00FCveghuta maradv\u00E1nyai), a B\u00FCkk egyetlen katavotr\u00E1ja (id\u0151szakosan m\u0171k\u00F6d\u0151 v\u00E1lt\u00F3forr\u00E1sa, amely n\u00E9ha v\u00EDznyel\u0151) \u00E9s k\u00E9t \u00E1lland\u00F3 v\u00EDznyel\u0151 (a Di\u00F3s-pataki- \u00E9s a P\u00E9nz-pataki-v\u00EDznyel\u0151barlang).</string>
    <string name="trip_4_description">Az ind\u00EDt\u00F3\u00E1llom\u00E1s az elegyes b\u00FCkk\u00F6sre h\u00EDvja fel a figyelmet, a 2. \u00E1llom\u00E1s az erdei munkalehet\u0151s\u00E9geket sorolja fel, a harmadik \u00E1llom\u00E1s az erd\u0151szeg\u00E9lyek kialak\u00EDt\u00E1s\u00E1nak erd\u0151m\u0171vel\u00E9si (\u00E1pol\u00E1s, tiszt\u00EDt\u00F3v\u00E1g\u00E1s, gy\u00E9r\u00EDt\u00E9s) jelent\u0151s\u00E9g\u00E9t mutatja be. \n\nAz ind\u00EDt\u00F3\u00E1llom\u00E1s ut\u00E1n egy kis kit\u00E9r\u0151vel felkapaszkodhatunk az \u0151sr\u00E9g\u00E9szeti jelent\u0151s\u00E9g\u0171 Balla-barlanghoz, ahol a BNPI \u00E1ltal kihelyezett t\u00E1j\u00E9koztat\u00F3t\u00E1bla tal\u00E1lhat\u00F3.</string>
    <string name="trip_5_description">A Di\u00F3s-patak \u00E9s a P\u00E9nz-patak v\u00F6lgyeit 8 \u00E1llom\u00E1sra felf\u0171z\u0151 tan\u00F6sv\u00E9ny az erd\u00E9szeti tev\u00E9kenys\u00E9gr\u0151l, az erd\u0151gazd\u00E1lkod\u00E1sr\u00F3l (ember \u00E9s erd\u0151\"\", erd\u0151r\u00E9szletek hat\u00E1rjelei, erd\u0151terv szerinti erd\u0151gazd\u00E1lkod\u00E1s, az erd\u0151 fejl\u0151d\u00E9si szakaszai az \u00FAjulatt\u00F3l a v\u00E1g\u00E1s\u00E9rett korig, a v\u00E9derd\u0151) ny\u00FAjt b\u0151s\u00E9ges ismereteket. \"\"Az erd\u0151 \u00E9s a vad\"\" az erd\u0151ben \u00E9l\u0151 vad\u00E1szhat\u00F3 vadfajokkal ismertet meg. \n\nEgy-egy \u00E1llom\u00E1s bemutatja a szubmont\u00E1n b\u00FCkk\u00F6s aljn\u00F6v\u00E9nyzet\u00E9t, a fiatalos lucfenyvest \u00E9s az erdei mesters\u00E9geket. \n\nA tan\u00F6sv\u00E9ny egy\u00E9bk\u00E9nt kapcsol\u00F3dik a BNPI \u00E1ltal r\u00E9gebben kialak\u00EDtott Rejteki Tan\u00F6sv\u00E9ny nagy k\u00F6r\u00E9hez (B-14). M\u00EDg ez ut\u00F3bbi a Cs\u00FAnya-v\u00F6lgy k\u00F6rny\u00E9ki fokozottan v\u00E9dett ter\u00FClet hat\u00E1r\u00E1n, jobb\u00E1ra jelzett turistautakon lett kijel\u00F6lve, a T\u00E1rnics Tan\u00F6sv\u00E9ny 2 kilom\u00E9ter hossz\u00FA szakasza m\u00E9lyen behatol a fokozottan v\u00E9dett ter\u00FCletre, ez\u00E9rt k\u00E9rj\u00FCk az erd\u0151j\u00E1r\u00E1s szab\u00E1lyainak \u00E9s a term\u00E9szetv\u00E9delmi t\u00F6rv\u00E9ny el\u0151\u00EDr\u00E1sainak fokozott betart\u00E1s\u00E1t!\</string>
    <string name="trip_6_description">A csak nyit\u00F3t\u00E1bl\u00E1val rendelkez\u0151 tan\u00F6sv\u00E9ny a Garadna-v\u00F6lgy erdei kisvas\u00FAtj\u00E1nak v\u00E9g\u00E1llom\u00E1s\u00E1t\u00F3l indul, \u00E9rinti a Magyar Kir\u00E1lyi Erd\u0151gazdas\u00E1g pisztr\u00E1ngtelep\u00E9t, visszafel\u00E9 pedig a v\u00F6lgy baloldal\u00E1n a Turista eml\u00E9kparkot (a magyar turistamozgalom turist\u00E1inak eml\u00E9kt\u00E1bl\u00E1i l\u00E1that\u00F3k itt). \n\nK\u00F6zben megismerkedhet\u00FCnk az erd\u0151gazd\u00E1lkod\u00E1s l\u00E9nyeg\u00E9vel, a vizes biot\u00F3pok \u00E9l\u0151vil\u00E1g\u00E1val, az erd\u0151 vad\u00E1llom\u00E1ny\u00E1val \u00E9s egy term\u00E9szetes fel\u00FAj\u00EDt\u00E1s sor\u00E1n l\u00E9trej\u00F6tt fiatal \u00E1llom\u00E1ny\u00FA erd\u0151vel. \n\nAz \u00FAtvonal ment\u00E9n k\u00E9t k\u0151zetfelt\u00E1r\u00E1sra is felh\u00EDvja a figyelmet a kiadv\u00E1ny (a fels\u0151-karbon kor\u00FA M\u00E1lyinkai Form\u00E1ci\u00F3 Kapub\u00E9rci t\u00EDpus\u00FA m\u00E9szk\u00F6v\u00E9re).</string>
    <string name="trip_7_description">Az And\u00F3-bikk alatt, a Bar\u00E1ts\u00E1g-forr\u00E1s \u00E9s a Dobrica-k\u00FAt nev\u0171 karsztforr\u00E1s k\u00F6r\u00FCl kialak\u00EDtott 15 \u00E1llom\u00E1sra felf\u0171z\u00F6tt tan\u00F6sv\u00E9ny az erd\u00E9szeti tev\u00E9kenys\u00E9gr\u0151l, az erd\u0151gazd\u00E1lkod\u00E1sr\u00F3l (erd\u0151r\u00E9szletek hat\u00E1rjeleir\u0151l, erd\u0151felt\u00E1r\u00F3 utakr\u00F3l, fatermeszt\u00E9sr\u0151l\"\" \u00E9s az erd\u0151 k\u00F6zj\u00F3l\u00E9ti szerep\u00E9r\u0151l, mesters\u00E9ges fel\u00FAj\u00EDt\u00E1sr\u00F3l, az erdei fa\u00E1llom\u00E1ny kor\u00E1r\u00F3l, a vid\u00E9ken nem \u0151shonos feny\u0151fajokr\u00F3l, a f\u00E1k kor\u00E1nak meghat\u00E1roz\u00E1s\u00E1r\u00F3l), a vadgazd\u00E1lkod\u00E1sr\u00F3l (\"\"vad\u00E1szhat\u00F3 fajokr\u00F3l\"\") ny\u00FAjt b\u0151s\u00E9ges ismereteket. \n\nEgy \u00E1llom\u00E1s bemutatja a hegys\u00E9gre legjellemz\u0151bb fafajokat, egy m\u00E1sik a B\u00FCkk hegys\u00E9g geol\u00F3gi\u00E1j\u00E1t. A 14. \u00E1llom\u00E1sn\u00E1l (Dobrica-k\u00FAt karsztforr\u00E1s\u00E1n\u00E1l \u00E9rdemes lett volna a forr\u00E1s dar\u00E1zsk\u0151k\u00FApj\u00E1t \u00E9s a patak m\u00E9sztufa-k\u00E9pz\u0151dm\u00E9nyeit is megeml\u00EDteni \u00E9s bemutatni!\</string>
    <string name="trip_8_description">A Csanyik-v\u00F6lgy elej\u00E9n\u00E9l, az ipartelep kapuj\u00E1t\u00F3l indul a 10 t\u00E1bl\u00E1val ell\u00E1tott tan\u00F6sv\u00E9ny (P+ turistajelz\u00E9s), mely kifejezetten az erd\u0151gazd\u00E1lkod\u00E1s t\u00E9mak\u00F6reit j\u00E1rja k\u00F6r\u00FCl. \n\nAz ismertet\u0151t\u00E1bl\u00E1k \u00E1ltal\u00E1nos inform\u00E1ci\u00F3kat ny\u00FAjtanak az erdei \u00E9letk\u00F6z\u00F6ss\u00E9gekr\u0151l (t\u00E1pl\u00E1l\u00E9kl\u00E1nc), az erd\u0151gazd\u00E1lkod\u00E1sr\u00F3l (erd\u0151s\u00EDt\u00E9sek, fakitermel\u00E9s), a barna erd\u0151talajr\u00F3l, a vadgazd\u00E1lkod\u00E1sr\u00F3l (vad\u00E1szhat\u00F3 vadfajok), az erd\u00E9szeti kl\u00EDma\u00F6vekr\u0151l, a magyar erd\u0151gazd\u00E1lkod\u00E1s f\u0151bb c\u00E9lkit\u0171z\u00E9seir\u0151l, a B\u00FCkk \u00E1llatvil\u00E1g\u00E1r\u00F3l (felsorol\u00E1s), az erd\u0151 \u00E9s a v\u00EDz kapcsolat\u00E1r\u00F3l, a faanyag tulajdons\u00E1gair\u00F3l, a fafeldolgoz\u00E1sr\u00F3l. \n\n\u00C9rdemes lett volna egy-k\u00E9t t\u00E1bla erej\u00E9ig a Kis-fenns\u00EDk keleti oldal\u00E1nak karsztjelens\u00E9geir\u0151l, a Forr\u00E1s-v\u00F6lgy fokozottan v\u00E9dett, de l\u00E1togathat\u00F3 barlangjair\u00F3l (Kecske-lyuk, B\u00FCd\u00F6s-pest) is t\u00E1j\u00E9koztat\u00E1st adni, ez\u00E1ltal a helyi \u00E9rt\u00E9keket is bemutatni.</string>
    <string name="trip_9_description">A tan\u00F6sv\u00E9ny a Herman Ott\u00F3 eml\u00E9kparkt\u00F3l a Szeleta-tet\u0151n \u00E1t Fels\u0151h\u00E1mor f\u00F6l\u00F6tt Lillaf\u00FCredre vezet, s a Szinva-v\u00F6lgy, a Kis-fenns\u00EDk \u00E9s a Garadna-v\u00F6lgy legfontosabb term\u00E9szeti \u00E9s kult\u00FArt\u00F6rt\u00E9neti \u00E9rt\u00E9keit mutatja be.\n\nAz \u00E1llom\u00E1sok a Szinva-patak ment\u00E9n kialakult \u00E9geres, valamint a Moln\u00E1r-szikl\u00E1n l\u00E9v\u0151 gyerty\u00E1nos t\u00F6lgyes \u00E9s m\u00E9szk\u0151-sziklagyep n\u00F6v\u00E9ny \u00E9s \u00E1llatvil\u00E1g\u00E1t, valamint a karsztjelens\u00E9geket t\u00E1rj\u00E1k fel. \n\nMegismerkedhet\u00FCnk a Szeleta-zsombollyal \u00E9s a Szeleta-barlanggal, mely Magyarorsz\u00E1g egyik legfontosabb \u0151sk\u0151kori (a paleolitikumi Szeleta-kult\u00FAra) r\u00E9g\u00E9szeti lel\u0151helye.</string>
    <string name="trip_10_description">A b\u00FCkkszentkereszti ifj\u00FAs\u00E1gi t\u00E1bort\u00F3l indul\u00F3 \u00E9s oda visszak\u00F6t\u0151 k\u00F6zepesen neh\u00E9z \u00FAtvonalon f\u00E1ra festett r\u00F3mai sz\u00E1mok jelzik az \u00E1llom\u00E1sokat, melyekhez az ismeretanyag a vezet\u0151f\u00FCzetben tal\u00E1lhat\u00F3 meg. \n\nA kilenc \u00E1llom\u00E1s megismertet az erdei mesters\u00E9gekkel (m\u00E9sz\u00E9get\u0151), egy II. vil\u00E1gh\u00E1bor\u00FAs eml\u00E9khely t\u00F6rt\u00E9net\u00E9vel (Gizella-v\u00E9d\u0151vonal), a n\u00E9vad\u00F3 n\u00F6v\u00E9ny (erdei holdviola) \u00E9l\u0151hely\u00E9vel, k\u00FCl\u00F6nb\u00F6z\u0151 karsztform\u00E1kkal \u00E9s az erd\u0151 fafajaival. Ugyanakkor erd\u00E9szeti \u00E9s vad\u00E1szati ismeretekkel is gazdag\u00EDt.</string>
    <string name="trip_11_description">A h\u00E1rom szakaszra tagol\u00F3d\u00F3 tan\u00F6sv\u00E9ny az iskol\u00E1s koroszt\u00E1ly r\u00E9sz\u00E9re k\u00E9sz\u00FClt \u00E9s a k\u00F6rnyezeti nevel\u00E9st, \u00F6kol\u00F3giai bemutat\u00E1st szolg\u00E1lja. \n\nAz els\u0151 szakasz l\u00E1tnival\u00F3i: felhagyott k\u0151b\u00E1nya, v\u00EDzmos\u00E1s, erd\u0151alkot\u00F3 fafajok, az erd\u0151 szerkezete, erd\u0151taghat\u00E1r, erd\u0151r\u00E9szlet (erd\u0151m\u0171vel\u00E9s), id\u0151s t\u00F6lgyes, b\u00FCkk\u00F6s, magasles, erd\u00E9szeti felt\u00E1r\u00F3\u00FAt pihen\u0151vel. \n\nA m\u00E1sodik szakasz l\u00E1tnival\u00F3i: karsztform\u00E1k, m\u00E9sz\u00E9get\u0151k maradv\u00E1nyai, szurdokv\u00F6lgy. \n\nA harmadik szakasz \u00E1llom\u00E1sai: felt\u00E1r\u00F3\u00FAt, v\u00F6r\u00F6sfeny\u0151k, eg\u00E9szs\u00E9ges erd\u0151, v\u00F6lgyf\u0151, szurdokv\u00F6lgy, d\u00F6rzs\u00F6l\u0151 fa\"\", zsomboly (v\u00EDznyel\u0151), k\u0151b\u00E1nya.\</string>
    <string name="trip_12_description">A tan\u00F6sv\u00E9ny v\u00E9gigj\u00E1r\u00E1s\u00E1val megismerkedhet\u00FCnk a Bar\u00E1t-hegy \u00E9s k\u00F6rny\u00E9ke term\u00E9szeti, t\u00F6rt\u00E9nelmi, kultur\u00E1lis \u00E9rt\u00E9keivel \u00E9s a hagyom\u00E1nyos gazd\u00E1lkod\u00E1s fragmentumaival. \n\nElhagyott gy\u00FCm\u00F6lcs\u00F6s\u00F6k, sz\u0151l\u0151k, ma is m\u0171velt z\u00E1rt kertek, pinc\u00E9k \u00E9s borh\u00E1zak, hajdani kasz\u00E1l\u00F3k, elvadul\u00F3 kertek k\u00F6zt vezet az \u00FAtvonal, amely bepillant\u00E1st ny\u00FAjt a ter\u00FClet \u0151si gy\u00FCm\u00F6lcsf\u00E1inak vil\u00E1g\u00E1ba, a geol\u00F3giai k\u00E9pz\u0151dm\u00E9nyek r\u00E9v\u00E9n pedig a f\u00F6ldt\u00F6rt\u00E9neti m\u00FAltba. \n\nA di\u00F3sgy\u0151ri p\u00E1los rendh\u00E1zt\u00F3l indul\u00F3 \u00FAtvonal \u00E9rinti a 379 m magas Ostoros-hegyet is, amely sz\u00E9p kil\u00E1t\u00E1st ny\u00FAjt a k\u00F6rny\u00E9kre, a B\u00FCkk hegys\u00E9gre.</string>
    <string name="trip_13_description">Cser\u00E9pfalu k\u00F6zpontj\u00E1b\u00F3l indul\u00F3 \u00E9s ugyanoda visszak\u00F6t\u0151 10 km hossz\u00FA tan\u00F6sv\u00E9nyt k\u00E9t r\u00E9szletben \u00E9s mindk\u00E9t ir\u00E1nyb\u00F3l be lehet j\u00E1rni. \n\nA Millenniumi kil\u00E1t\u00F3t\u00F3l (Kisamerika, Berezdaljai pincesor) indulva a Perp\u00E1ct\u00F3l \u00E9szakra l\u00E9v\u0151 \u00D6k\u00F6r\u00FCt\u0151-v\u00F6lgy\u00F6n \u00E1t a H\u00F3r-v\u00F6lgybe lehet jutni, ott d\u00E9li ir\u00E1nyba fordulva t\u00E9rhet\u00FCnk vissza Cser\u00E9pfaluba. A tan\u00F6sv\u00E9ny Cser\u00E9pfalu kultur\u00E1lis nevezetess\u00E9geit (barlanglak\u00E1sok, m\u00E9sz\u00E9get\u00E9s), valamint a B\u00FCkkalja \u00E9s a D\u00E9li-B\u00FCkk f\u00F6ldtani, biol\u00F3giai \u00E9s \u0151st\u00F6rt\u00E9neti (Suba-lyuk) \u00E9rt\u00E9keit mutatja be. \n\nA B\u00FCkkalj\u00E1t fel\u00E9p\u00EDt\u0151 riolittufa keletkez\u00E9s\u00E9r\u0151l (mioc\u00E9n vulkanizmus), k\u00FCl\u00F6nleges felsz\u00EDnform\u00E1ir\u00F3l - egyben kult\u00FArt\u00F6rt\u00E9neti k\u00FCl\u00F6nlegess\u00E9geir\u0151l, a kapt\u00E1rk\u00F6vekr\u0151l (\u00D6rd\u00F6gtorony), a m\u00E9szk\u0151t\u00E9rsz\u00EDn k\u00E9pz\u0151dm\u00E9nyeir\u0151l (Bervai M\u00E9szk\u0151 geol\u00F3giai alapszelv\u00E9nye, j\u00E9gkori sziklaform\u00E1k, barlangok), a ter\u00FCletet bor\u00EDt\u00F3 f\u00E1s legel\u0151kr\u0151l, hegyi r\u00E9tekr\u0151l, a gyerty\u00E1nos t\u00F6lgyesek, a szurdokerd\u0151k, a melegkedvel\u0151 t\u00F6lgyesek \u00E9s a karsztbokorerd\u0151k \u00E9l\u0151vil\u00E1g\u00E1r\u00F3l, valamint haz\u00E1nk legjelent\u0151sebb \u0151semberlel\u0151hely\u00E9r\u0151l, a Suba-lyuk nev\u0171 barlangr\u00F3l (1932. \u00E1prilis 27-\u00E9n innen ker\u00FCltek el\u0151 a neanderv\u00F6lgyi csontmaradv\u00E1nyai) a tan\u00F6sv\u00E9ny-ismertet\u0151 f\u00FCzetb\u0151l kapunk \u00E1tfog\u00F3 ismereteket.</string>
    <string name="trip_14_description">Az 1975-ben alap\u00EDtott 4333 hekt\u00E1r kiterjed\u00E9s\u0171 L\u00E1zb\u00E9rci T\u00E1jv\u00E9delmi K\u00F6rzet v\u00EDzt\u00E1rol\u00F3 tava melletti r\u00E9gi orsz\u00E1g\u00FAt d\u00E9destapolcs\u00E1nyi soromp\u00F3j\u00E1t\u00F3l az Upponyi-szoros f\u00F6l\u00F6tt magasod\u00F3 Eszkala-tet\u0151re vezet\u0151 tan\u00F6sv\u00E9ny - b\u00E1r egyik \u00E1llom\u00E1sa a hajdani vas\u00E9rcb\u00E1ny\u00E1ra h\u00EDvja fel a figyelmet - biol\u00F3giai jelleg\u0171: ink\u00E1bb a n\u00F6v\u00E9ny- \u00E9s \u00E1llatvil\u00E1g bemutat\u00E1s\u00E1n van a hangs\u00FAly.</string>
    <string name="trip_15_description">A Tardona-patak v\u00F6lgy\u00E9b\u0151l a Cserebagosra vezet\u0151 \u00FAtvonal \u00E1llom\u00E1saihoz feladatok, tev\u00E9kenys\u00E9gek kapcsol\u00F3dnak, ez\u00E1ltal a tan\u00F6sv\u00E9ny \u00E9s a vezet\u0151f\u00FCzet j\u00F3l haszn\u00E1lhat\u00F3 az \u00F3vodai \u00E9s az iskolai k\u00F6rnyezeti nevel\u00E9sben.</string>
    <string name="trip_16_description">A tan\u00F6sv\u00E9ny Lillaf\u00FCred helyt\u00F6rt\u00E9neti nevezetess\u00E9geit \u00E9s term\u00E9szeti \u00E9rt\u00E9keit mutatja be. \n\nAz \u00E1llom\u00E1sok ismertetik a 20 m\u00E9ter magasb\u00F3l lezuhog\u00F3 Szinva-v\u00EDzes\u00E9s \u00E9s a Palota Sz\u00E1ll\u00F3 alatti - az Anna-barlangot rejt\u0151 - \u00E9desv\u00EDzi m\u00E9szk\u0151 (m\u00E9sztufa) keletkez\u00E9s\u00E9t, a Palota Sz\u00E1ll\u00F3 \u00E9s a Lillaf\u00FCredi \u00C1llami Erdei Vas\u00FAt t\u00F6rt\u00E9net\u00E9t, a Lourdes-i barlang \u00E9s a Limpi\u00E1szi keresztn\u00E9l l\u00E9v\u0151 T\u00E1bori olt\u00E1r kegyhelyek kialak\u00EDt\u00E1s\u00E1nak k\u00F6r\u00FClm\u00E9nyeit, valamint a k\u00F6rny\u00E9k f\u00F6ldtani k\u00E9pz\u0151dm\u00E9nyeit, \u00E9l\u0151helyeit. \n\nLillaf\u00FCreden t\u00F6bb bemutat\u00F3helyet \u00E9s m\u00FAzeumot tal\u00E1lunk: az \u00E9desv\u00EDzi m\u00E9szk\u0151ben kialakult Anna-barlangot, a Szent Istv\u00E1nr\u00F3l elnevezett cseppk\u0151barlangot, a Pele h\u00E1zat (Herman Ott\u00F3 egykori h\u00E1za ma a B\u00FCkk \u00E9l\u0151vil\u00E1g\u00E1t bemutat\u00F3 m\u00FAzeumnak ad otthont) \u00E9s a k\u00F6zeli Fels\u0151h\u00E1morban a Koh\u00E1szati M\u00FAzeumot.</string>
    <string name="trip_17_description">Szomolya k\u00F6zpontj\u00E1b\u00F3l Ny-i ir\u00E1nyba vezet ki a tan\u00F6sv\u00E9ny, mely az 1960-ban v\u00E9dett\u00E9 nyilv\u00E1n\u00EDtott, 30,9 hekt\u00E1r nagys\u00E1g\u00FA Szomolyai Kapt\u00E1rk\u00F6vek TT term\u00E9szeti \u00E9s kult\u00FArt\u00F6rt\u00E9neti \u00E9rt\u00E9keit mutatja be. \n\nA V\u00E9n-hegy nyugati lejt\u0151j\u00E9n, a Kapt\u00E1r-v\u00F6lgyben helyezkedik el a nyolc nagyobb, f\u00FClk\u00E9s szikl\u00E1ra, k\u0151k\u00FApra tagol\u00F3d\u00F3 riolittufa vonulat, mely Magyarorsz\u00E1g legt\u00F6bb f\u00FClk\u00E9vel (117 db) rendelkez\u0151 kapt\u00E1rk\u0151-csoportja. \n\nA sziklalakzatok f\u00FClk\u00E9inek rendeltet\u00E9s\u00E9r\u0151l, k\u00E9sz\u00EDt\u0151ik kil\u00E9t\u00E9r\u0151l, a f\u00FClk\u00E9k kor\u00E1r\u00F3l sz\u00E1mos legenda, felt\u00E9telez\u00E9s, tudom\u00E1nyos feltev\u00E9s sz\u00FCletett. A ter\u00FClet eredeti n\u00F6v\u00E9nyzet\u00E9t cseres-t\u00F6lgyes \u00E9s tat\u00E1rjuharos-molyhost\u00F6lgyes t\u00E1rsul\u00E1sok alkott\u00E1k.</string>
    <string name="trip_18_description">A Pusztafalu - P\u00E1lh\u00E1za alap\u00FAtvonal 15 km hossz\u00FA tan\u00F6sv\u00E9ny, amelyen 13 \u00E1llom\u00E1s tal\u00E1lhat\u00F3 (k\u00E9k h\u00E1romsz\u00F6g, majd k\u00E9k kereszt jelz\u00E9s). \n\nA Pusztafalub\u00F3l indul\u00F3 k\u00E9k h\u00E1romsz\u00F6g jelz\u00E9s\u0171 k\u00F6r\u00FAt az Erzs\u00E9bet tanya k\u00F6zel\u00E9ben el\u00E1gazik az alap\u00FAtvonalb\u00F3l \u00E9s F\u00FCz\u00E9rkajata \u00E9rint\u00E9s\u00E9vel visszak\u00F6t Pusztafaluba. A pusztafalui k\u00F6r\u00FAt hossza 13 km, amely ment\u00E9n 10 \u00E1llom\u00E1s l\u00E1tnival\u00F3it lehet megtekinteni. \n\nA tan\u00F6sv\u00E9ny Pusztafalu, F\u00FCz\u00E9rkajata \u00E9s F\u00FCz\u00E9rradv\u00E1ny telep\u00FCl\u00E9sek k\u00F6zigazgat\u00E1si ter\u00FClet\u00E9re es\u0151 B\u00E1ba-hegy \u00E9s Korom-tet\u0151 term\u00E9szeti \u00E9s kult\u00FArt\u00F6rt\u00E9neti \u00E9rt\u00E9keit mutatja be.\n\nAz \u00E1llom\u00E1sok r\u00E9v\u00E9n, a tan\u00F6sv\u00E9ny-ismertet\u0151 kiadv\u00E1ny seg\u00EDts\u00E9g\u00E9vel felt\u00E1rul a v\u00E1ltozatos k\u0151zettani fel\u00E9p\u00EDt\u00E9s\u0171 Korom-tet\u0151 fejl\u0151d\u00E9st\u00F6rt\u00E9nete, a B\u00E1ba-hegy krioplan\u00E1ci\u00F3s fala, mely a j\u00E9gkorszak fagyapr\u00F3z\u00F3d\u00E1sa nyom\u00E1n j\u00F6tt l\u00E9tre, a hegyvid\u00E9k sok-sok erd\u0151t\u00E1rsul\u00E1sa (kocs\u00E1nytalan t\u00F6lgyes, gyerty\u00E1nos t\u00F6lgyes, k\u00F6z\u00E9phegys\u00E9gi \u00E9s k\u00E1rp\u00E1ti b\u00FCkk\u00F6s), a kasz\u00E1l\u00F3r\u00E9tjeinek, szilik\u00E1t sziklagyepeinek \u00E9l\u0151vil\u00E1ga, a tisztaviz\u0171 forr\u00E1sok \u00E1llatvil\u00E1ga \u00E9s az emberi tev\u00E9kenys\u00E9g sz\u00E1mos alkot\u00E1sa.</string>
    <string name="trip_19_description">A Koml\u00F3ska belter\u00FClet\u00E9n l\u00E9v\u0151 turistasz\u00E1ll\u00F3t\u00F3l indul\u00F3 tan\u00F6sv\u00E9ny felkanyarodik a k\u00F6zs\u00E9gt\u0151l \u00C9ny-ra l\u00E9v\u0151 Szkalk\u00E1ra, majd visszaereszkedik Koml\u00F3sk\u00E1ra, ahonnan a d\u00E9lre fut\u00F3 Holl\u00F3s-patak v\u00F6lgy\u00E9be vezet. Innen Ny-i ir\u00E1nyba felvisz a Pusztav\u00E1r 426 m magas tetej\u00E9re, ahol egy 6 \u00E1llom\u00E1sb\u00F3l \u00E1ll\u00F3 hurkot k\u00E9pezve levezet a kiindul\u00F3ponthoz. \n\nA tan\u00F6sv\u00E9ny \u00E9rinti a koml\u00F3skai t\u00E1jh\u00E1zat, a k\u00F6z\u00E9pkori Pusztav\u00E1r romjait, s a hegys\u00E9g kiemelked\u0151 geol\u00F3giai k\u00E9pz\u0151dm\u00E9ny\u00E9t, a Szkalka oldal\u00E1ban l\u00E9v\u0151 kalcit-tel\u00E9rt, valamint a k\u00F6zeli hidrokvarcit-tel\u00E9rt \u00E9s a bentonitb\u00E1ny\u00E1t. \n\nAz \u00FAtvonal bej\u00E1r\u00E1sa sor\u00E1n megismerkedhet\u00FCnk a b\u00FCkk\u00F6s\u00F6k, a t\u00F6rmel\u00E9klejt\u0151erd\u0151k, a melegkedvel\u0151 t\u00F6lgyesek \u00E9s a fajgazdag lejt\u0151sztyeppr\u00E9tek \u00E9l\u0151vil\u00E1g\u00E1val is.</string>
    <string name="trip_20_description">A S\u00E1rospatakr\u00F3l indul\u00F3 \u00E9s oda visszak\u00F6t\u0151 tan\u00F6sv\u00E9ny a Megyer-hegy \u00E9s Kir\u00E1ly-hegy (megyer-hegyi k\u00F6r), tov\u00E1bb\u00E1 Makkoshotyka \u00E9s Hercegk\u00FAt k\u00F6zs\u00E9gek k\u00F6rny\u00E9k\u00E9nek (pog\u00E1nyk\u00FAti-szakasz) term\u00E9szeti \u00E9s kult\u00FArt\u00F6rt\u00E9neti \u00E9rt\u00E9keit mutatja be. \n\nA tan\u00F6sv\u00E9nyen t\u00F6bbek k\u00F6zt megtekinthetj\u00FCk a Nagy-Bot-k\u0151 gejz\u00EDrk\u00FApot, a megyer-hegyi malomk\u0151b\u00E1nya impoz\u00E1ns sziklafalait, a m\u00E9szker\u00FCl\u0151 t\u00F6lgyeseket, a felhagyott sz\u0151l\u0151k n\u00F6v\u00E9nyzet\u00E9t, a Tokaj-Hegyalja t\u00F6rt\u00E9nelmi borvid\u00E9k rekviz\u00EDtumait (pl. a gombos-hegyi \u00E9s a k\u0151porosi pincesorokat), a Mandul\u00E1s fajgazdag lejt\u0151sztyeppr\u00E9tj\u00E9t \u00E9s a s\u00E1rospataki V\u00E1rkert 7 hekt\u00E1ros helyi jelent\u0151s\u00E9g\u0171 term\u00E9szetv\u00E9delmi ter\u00FClet\u00E9t.</string>
    <string name="trip_21_description">A Rostall\u00F3 nev\u0171 erd\u00E9szeti telepr\u0151l (itt kulcsosh\u00E1z is van \u00E9s az erdei vas\u00FAt el\u0151z\u0151 meg\u00E1ll\u00F3hely\u00E9n\u00E9l, K\u0151kapun\u00E1l \u00FCd\u00FCl\u0151k tal\u00E1lhat\u00F3k) indul\u00F3 s\u00E9ta\u00FAt 8 \u00E1llom\u00E1sa az erd\u00E9szeti tev\u00E9kenys\u00E9gr\u0151l, az erd\u0151gazd\u00E1lkod\u00E1sr\u00F3l, az ember \u00E9s az erd\u0151 kapcsolat\u00E1r\u00F3l, a zempl\u00E9ni erd\u0151k vadjair\u00F3l, a b\u00FCkk\u00F6sr\u0151l, a Kemence-patak ment\u00E9n kialakult \u00E9gerligetr\u0151l \u00E9s a P\u00E1lh\u00E1zai \u00C1llami Erdei Vas\u00FAt t\u00F6rt\u00E9net\u00E9r\u0151l ny\u00FAjt ismereteket.</string>
    <string name="trip_22_description">A Reg\u00E9c \u00E9s Mogyor\u00F3ska k\u00F6z\u00F6tt h\u00FAz\u00F3d\u00F3 tan\u00F6sv\u00E9ny (turista\u00FAt) a Zempl\u00E9ni T\u00E1jv\u00E9delmi K\u00F6rzet fokozottan v\u00E9dett ter\u00FClet\u00E9n vezet \u00E1t \u00E9s a V\u00E1r-hegy term\u00E9szeti \u00E9s kult\u00FArt\u00F6rt\u00E9neti \u00E9rt\u00E9keivel ismertet meg. \n\nA t\u00E1j\u00E9koztat\u00F3t\u00E1bl\u00E1k ismertetik a Tokaji-hegys\u00E9get l\u00E9trehoz\u00F3 t\u0171zh\u00E1ny\u00F3tev\u00E9kenys\u00E9get, a V\u00E1r-hegy erd\u0151t\u00E1rsul\u00E1sait (a hegyvid\u00E9ki b\u00FCkk\u00F6s\u00F6k, a m\u00E9szker\u00FCl\u0151 t\u00F6lgyesek, a gyerty\u00E1nos-t\u00F6lgyesek n\u00F6v\u00E9nyvil\u00E1g\u00E1t) \u00E9s az Aba nemb\u00E9li Amad\u00E9k hajdani sasf\u00E9szk\u00E9t, a reg\u00E9ci v\u00E1rat. Itt nevelte Zr\u00EDnyi Ilona fi\u00E1t, II. R\u00E1k\u00F3czi Ferencet.</string>


    <!-- PROGRAMS-->
    <!-- PROGRAMS-->

    <!-- PROGRAM NAMES-->
    <string name="program_1_name">Nemzeti Parkok Hete: Nappali lepkék a Hór-völgyben</string>
    <string name="program_2_name">Csipkéskúti túralovaglás</string>
    <string name="program_3_name">XI. Bükkszentkereszti Gyógynövénynapok</string>
    <string name="program_4_name">Perzeidák – meteorles és csillagászati bemutató Felsőtárkányban</string>
    <string name="program_5_name">Denevérek Éjszakája</string>
    <string name="program_6_name">Lillafüredi Erdei Vasút</string>
    <string name="program_7_name">Vándormadarak a Borsodi Mezőségen</string>

    <!-- PROGRAM DATE-->
    <string name="program_no_date">Állandó program</string>
    <string name="program_1_date">2017. Július 7.</string>
    <string name="program_3_date">2017. Július 8.</string>
    <string name="program_4_date">2017. Augusztus 12.</string>
    <string name="program_5_date">2017. Augusztus 26.</string>
    <string name="program_6_date">Állandó program</string>
    <string name="program_7_date">2017. Október 21.</string>


    <!-- PROGRAM DESCRIPTION-->
    <string name="program_1_description">Terepi s\u00E9ta \u00E9s bemutat\u00F3, ahol a nappal akt\u00EDv, k\u00FCl\u00F6nleges sz\u00E9ps\u00E9g\u0171 lepk\u00E9kkel testk\u00F6zelb\u0151l is megismertetj\u00FCk az \u00E9rdekl\u0151d\u0151ket.\n\nProgramvezet\u0151: Korompai Tam\u00E1s\n\nTal\u00E1lkoz\u00E1s: Cser\u00E9pfalu, H\u00F3r-v\u00F6lgyi L\u00E1togat\u00F3k\u00F6zpont\n\nJ\u00FAlius 7, p\u00E9ntek, 10:00 \u2013 14:00\n\nIngyenes!</string>
    <string name="program_2_description">Barangoljon a B\u00FCkk fenns\u00EDk legszebb r\u00E9szein eleg\u00E1ns lipicai lovainkon.\n\nA t\u00FAra Szilv\u00E1sv\u00E1radr\u00F3l indul \u00E9s a B\u00FCkk legszebb r\u00E9szein kanyarogva jut el a 860 m\u00E9ter magasan fekv\u0151 Csipk\u00E9sk\u00FAtra.\n\nCsipk\u00E9sk\u00FAt a lipicai cs\u0151d\u00F6rcsik\u00F3k t\u00E9li sz\u00E1ll\u00E1shelye m\u00E1r t\u00F6bb mint 50 \u00E9ve.  A term\u00E9sk\u0151 \u00E9p\u00FCletek egy r\u00E9sze sz\u00E1lls\u00E1helyk\u00E9nt m\u0171k\u00F6dik, ahol kipihenheti a 4 \u00F3r\u00E1s t\u00FAralovagl\u00E1s f\u00E1radalmait, hogy m\u00E1snapi t\u00FAr\u00E1t ism\u00E9t \u00E9lvezni tudja.\n\nCsipk\u00E9sk\u00FAton ig\u00E9ny szerint vacsor\u00E1val, reggelivel illetve ig\u00E9ny szerint pisztr\u00E1ngs\u00FCt\u00E9ssel kedvesked\u00FCnk vend\u00E9geinknek.\n\nT\u00FAralovagl\u00E1s \u00E1rai (brutto):\n\nEg\u00E9sz napos t\u00FAralovagl\u00E1s (4-5 \u00F3ra lovagl\u00E1s): 3.000Ft/\u00F3ra\n\nH\u00E1rom napos csillagt\u00FAra: Eseti aj\u00E1nlatot adunk.</string>
    <string name="program_3_description">Term\u00E9szet, ahol otthon vagyunk\n\nA B\u00FCkkszentkereszti Gy\u00F3gyn\u00F6v\u00E9nynapok t\u00F6bbezer term\u00E9szetbar\u00E1tot hoz \u00F6ssze \u00E9s t\u00F6lt fel \u00E9vr\u0151l \u00E9vre. A mott\u00F3nk a \"Term\u00E9szet, ahol otthon vagyunk\", id\u00E9n e k\u00F6r\u00E9 \u00E9p\u00EDtj\u00FCk fel az esem\u00E9ny programj\u00E1t.\n\nA gy\u00F3gyn\u00F6v\u00E9nynapokon mindenki megtal\u00E1lhatja a kedvenc programj\u00E1t: \n- a nagys\u00E1torban neves el\u0151ad\u00F3kat lehet meghallgatni\n- t\u00F6bb helysz\u00EDnen szemin\u00E1rium jelleg\u0171 workshopokon vehetnek r\u00E9szt a l\u00E1togat\u00F3k\n- eg\u00E9szs\u00E9g\u00FCgyi tan\u00E1csad\u00F3khoz is fordulhatnak k\u00E9rd\u00E9seikkel\n- a kicsiket a Gyereksziget szabadt\u00E9ri j\u00E1t\u00E9kai v\u00E1rj\u00E1k\n- szakk\u00E9pzett t\u00FAravezet\u0151k mutatj\u00E1k meg Gyuri b\u00E1csi legend\u00E1s gy\u00F3gyn\u00F6v\u00E9nykertj\u00E9t</string>
    <string name="program_4_description">Az augusztusi hull\u00F3csillagokat f\u00E9nyszennyez\u00E9s-mentes term\u00E9szeti k\u00F6rnyezetben, k\u00E9nyelmes t\u00E1bori \u00E1gyakr\u00F3l, t\u00E1vcs\u00F6ves bemutat\u00F3 mellett tekinthetik meg l\u00E1togat\u00F3ink. Csak der\u00FClt \u00E9gbolt eset\u00E9n!\n\nProgramvezet\u0151: Nov\u00E1k Rich\u00E1rd, tel.: 30/277-4970, e-mail: novakr@bnpi.hu\n\nTal\u00E1lkoz\u00E1s: Fels\u0151t\u00E1rk\u00E1ny, Nyugati Kapu L\u00E1togat\u00F3k\u00F6zpont\n\nAugusztus 12, 20:00 \u2013 24.00\n\nIngyenes\n\nRegisztr\u00E1ci\u00F3 sz\u00FCks\u00E9ges!</string>
    <string name="program_5_description">Csal\u00E1di program a Nemzetk\u00F6zi Denev\u00E9r\u00E9j alkalm\u00E1b\u00F3l. A denev\u00E9rek \u00E9let\u00E9r\u0151l sz\u00F3l\u00F3 el\u0151ad\u00E1st terepi bemutat\u00F3 k\u00F6veti denev\u00E9rfog\u00E1ssal \u00E9s gy\u0171r\u0171z\u00E9ssel, ahol a gyerekek k\u00E9zbe is vehetik a rep\u00FCl\u0151 eml\u0151s\u00F6ket.\n\nProgramvezet\u0151: Gombk\u00F6t\u0151 P\u00E9ter\n\nTal\u00E1lkoz\u00E1s: Fels\u0151t\u00E1rk\u00E1ny, Nyugati Kapu L\u00E1togat\u00F3k\u00F6zpont</string>
    <string name="program_6_description">"A Lillaf\u00FCredi \u00C1llami Edei Vas\u00FAt (L\u00C1EV) k\u00E9t vonallal \u00FCzemel.\nA f\u0151vonal a Miskolc, Dorottya \u00FAti v\u00E9g\u00E1llom\u00E1s \u00E9s Garadna k\u00F6z\u00F6tt 14 km hossz\u00FA, a parasznyai sz\u00E1rnyvonal a f\u0151vonali pap\u00EDrgy\u00E1ri el\u00E1gaz\u00E1st\u00F3l Mah\u00F3c\u00E1n \u00E1t Taksal\u00E1pa \u00E1llom\u00E1sig 16 km. A parasznyai sz\u00E1rnyvonal jelenleg csak Ort\u00E1stet\u0151ig j\u00E1rhat\u00F3. A sz\u00E1rnyvonalon menetrend szerinti vonatok nem k\u00F6zlekednek."</string>
    <string name="program_7_description">Tiszab\u00E1bolna k\u00F6zs\u00E9g hat\u00E1r\u00E1ban, a Sz\u00E9lki\u00E1lt\u00F3 tan\u00F6sv\u00E9nyt bej\u00E1rva ismertetj\u00FCk meg az \u00E9jszakai pihen\u0151j\u00FCkre beh\u00FAz\u00F3 darvakat, vadludakat \u00E9s a k\u00F6rny\u00E9k ragadoz\u00F3madarait.\n\nProgramvezet\u0151: Seres N\u00E1ndor, e-mail: seresn@bnpi.hu\n\nTal\u00E1lkoz\u00E1s: Okt\u00F3ber 21, szombat, 14:00 Tiszab\u00E1bolna k\u00F6zpontja, a R\u00E9gi Posta \u00E9p\u00FClet el\u0151tt (k\u00F6zponti el\u00E1gaz\u00E1s).\n\nIngyenes!\n\nRegisztr\u00E1ci\u00F3:kapcsolat@bnpi.hu</string>


    <!-- FIRST AID -->
    <!-- FIRST AID -->

    <!-- FIRST AID NAMES-->
    <string name="firstaid_1_name">Kullancscsípés</string>
    <string name="firstaid_2_name">Napégés</string>
    <string name="firstaid_3_name">Napszúrás</string>
    <string name="firstaid_4_name">Rovarcsípések</string>
    <string name="firstaid_5_name">Súlyos allergiás reakció</string>
    <string name="firstaid_6_name">Ficam és rándulás</string>
    <string name="firstaid_7_name">Lehűlés</string>
    <string name="firstaid_8_name">Kígyómarás</string>
    <string name="firstaid_9_name">Ájulás</string>
    <string name="firstaid_10_name">Koponyasérülés</string>
    <string name="firstaid_11_name">Gerincsérülés</string>
    <string name="firstaid_12_name">Eszméletlenség</string>
    <string name="firstaid_13_name">Darázscsípés</string>

    <!-- FIRST AID DESCRIPTIONS-->
    <string name="firstaid_1_description">Kezdj\u00FCk az elt\u00E1vol\u00EDt\u00E1ssal l\u00E9p\u00E9sr\u0151l l\u00E9p\u00E9sre!\n\n1. Az elt\u00E1vol\u00EDt\u00E1shoz lehet\u0151s\u00E9g szerint kullancscsipeszt, kullancskanalat vagy kullancskiszed\u0151 k\u00E1rty\u00E1t haszn\u00E1ljunk! Ezek hi\u00E1ny\u00E1ban a hagyom\u00E1nyos csipesz is megfelel\u0151.\n\n2. Az elt\u00E1vol\u00EDt\u00F3 eszk\u00F6zt fert\u0151tlen\u00EDts\u00FCk!\n\n3. A kullancs hely\u00E9t tegy\u00FCk szabadd\u00E1, hajtsuk f\u00E9lre a sz\u0151rsz\u00E1lakat, fesz\u00EDts\u00FCk meg vagy k\u00E9t ujjunkkal nyomjuk \u00F6ssze a k\u00F6rnyez\u0151 b\u0151rfel\u00FCletet, hogy az kiemelkedjen! \u00DCgyelj\u00FCnk, hogy az \u00E1llathoz ne \u00E9rj\u00FCnk!\n\n4. Az elt\u00E1vol\u00EDt\u00E1shoz haszn\u00E1lt eszk\u00F6zt helyezz\u00FCk a b\u0151r felsz\u00EDn\u00E9hez a lehet\u0151 legk\u00F6zelebb!\n\n5. Emelj\u00FCk ki a parazit\u00E1t a b\u0151rb\u0151l! Ez olykor egyetlen mozdulattal is siker\u00FCl, id\u0151nk\u00E9nt nehezebb. Ha az elt\u00E1vol\u00EDt\u00E1s nehezebb, enyh\u00E9n tartsuk h\u00FAzott \u00E1llapotban az \u00E1llatot, ennek hat\u00E1s\u00E1ra gyakorta elengedi a b\u0151rfel\u00FCletet.\n\n6. Mindig fert\u0151tlen\u00EDts\u00FCk a cs\u00EDp\u00E9s hely\u00E9t!\n\n7. A kullancsot \u00E9gess\u00FCk el, vagy \u00F6lj\u00FCk el alkoholban \u00E9s k\u00FCldj\u00FCk el bevizsg\u00E1l\u00E1sra!\n\n\nAmit NE tegy\u00FCnk!\n\nNE tekergess\u00FCk! Se az \u00F3ramutat\u00F3 j\u00E1r\u00E1s\u00E1val azonos, se ellenkez\u0151 ir\u00E1nyba!\n\nNE \u00E9rj\u00FCnk az ut\u00F3testhez (potroh)! Ha megnyomjuk, a k\u00F3rokoz\u00F3k a v\u00E9r\u00E1ramba juthatnak.\n\nNE kenj\u00FCk be olajjal, dugjuk v\u00EDz al\u00E1! A fuldokl\u00F3 \u00E1llat a sebbe juttatja a k\u00F3rokoz\u00F3kat.\n\nNE \u00E9gess\u00FCk ki! Tov\u00E1bbi, s\u00FAlyos s\u00E9r\u00FCl\u00E9st okozhatunk ezzel.\n\nNE t\u00E9pj\u00FCk ki ujjal, k\u00F6r\u00F6mmel! \u00CDgy szinte biztos, hogy megnyomjuk a potroh\u00E1t.\n\n\nHa a feje a sebben maradt? Semmi baj! N\u00E9h\u00E1ny nap m\u00FAlva szervezet\u00FCnk v\u00E9dekez\u0151rendszere kidobja. Fert\u0151tlen\u00EDts\u00FCk a sebet mindenk\u00E9pp! Megpr\u00F3b\u00E1lhatjuk steril t\u0171vel kipiszk\u00E1lni, de f\u00E1jdalmas, felesleges \u00E9s tov\u00E1bb n\u00F6velj\u00FCk a ny\u00EDlt s\u00E9r\u00FCl\u00E9s nagys\u00E1g\u00E1t. Nyugodt sz\u00EDvvel hagyjuk sors\u00E1ra!</string>
    <string name="firstaid_2_description">A nap\u00E9g\u00E9s nem meglep\u0151 m\u00F3don a leggyakoribb \u00E9g\u00E9si s\u00E9r\u00FCl\u00E9sek k\u00F6z\u00E9 tartozik, amit az olvas\u00F3k 4/5-e megtapasztalt m\u00E1r. Ell\u00E1t\u00E1s\u00E1val kapcsolatban - szint\u00E9n nem meglep\u0151 m\u00F3don - sz\u00E1mos t\u00E9vhit kering. Hangs\u00FAlyozn\u00E1nk, hogy eg\u00E9szen addig nincs is gond, am\u00EDg valamely sz\u00F6v\u0151dm\u00E9ny nem alakul ki (pl. sebfert\u0151z\u00E9s), b\u00E1r szerencs\u00E9re ez ritka.\n\nA nap\u00E9g\u00E9s nem k\u00FCl\u00F6nb\u00F6zik a t\u00F6bbi \u00E9g\u00E9s t\u00EDpust\u00F3l, a Napnak val\u00F3 kitetts\u00E9g f\u00FCggv\u00E9ny\u00E9ben enyh\u00E9bb esetben b\u0151r\u00FCnk h\u00E1mr\u00E9tege, s\u00FAlyosabb esetben az irhar\u00E9teg is megs\u00E9r\u00FCl. Azaz els\u0151- vagy m\u00E1sodfok\u00FA \u00E9g\u00E9s alakul ki. El\u0151bb\u00EDt b\u0151rp\u00EDr, feszes b\u0151r, f\u00E1jdalom k\u00EDs\u00E9ri leggyakrabban, m\u00EDg ut\u00F3bbi t\u00EDpikus t\u00FCnete a h\u00F3lyagok megjelen\u00E9se.\n\n\nMit tegy\u00FCnk?\n\nA seg\u00E9lyny\u00FAjt\u00E1sban j\u00E1ratosoknak m\u00E1r ismert, a kev\u00E9sb\u00E9 j\u00E1ratosoknak tal\u00E1n furcsa, de az \u00E9g\u00E9si s\u00E9r\u00FCl\u00E9s a ny\u00EDlt s\u00E9r\u00FCl\u00E9sek csoportj\u00E1ba tartozik, amelyek tipikus vesz\u00E9lyes, hogy elfert\u0151z\u0151dhet.\n\nEls\u0151 l\u00E9p\u00E9sk\u00E9nt term\u00E9szetesen a tov\u00E1bbi k\u00E1rosod\u00E1st sz\u00FCks\u00E9ges megel\u0151zni, azaz vigy\u00FCk az \u00E9rintettet \u00E1rny\u00E9kos helyre. Ezt k\u00F6vet\u0151en kezdj\u00FCk el min\u00E9l el\u0151bb h\u0171teni az \u00E9rtintett testfel\u00FCletet vizes borogat\u00E1ssal vagy legszerencs\u00E9sebb esetben \u00E9g\u00E9si zsel\u00E9vel.\n\nAz \u00E9g\u00E9si zsel\u00E9ket kifejezetten \u00E9g\u00E9si s\u00E9r\u00FCl\u00E9sek ell\u00E1t\u00E1s\u00E1ra fejlesztett\u00E9k ki, seg\u00EDtik a h\u0151elvon\u00E1st, cs\u00F6kkentik a fert\u0151z\u00E9svesz\u00E9lyt \u00E9s a f\u00E1jdalmat. Egyes k\u00E9sz\u00EDtm\u00E9nyek m\u00E1r a patik\u00E1kban is kaphat\u00F3k.\n\n\nMit ne tegy\u00FCnk?\n\nKer\u00FClj\u00FCk a h\u00E1zi praktik\u00E1kat, a tejf\u00F6lt, az \u00E9tolajat, a csal\u00E1nf\u0151zetet \u00E9s minden egyebet! Sajn\u00E1latos, hogy sz\u00E1mos, teljesen haszontalan, s\u0151t olykor fert\u0151z\u00E9svesz\u00E9lyt n\u00F6vel\u0151 vagy sebgy\u00F3gyul\u00E1st lass\u00EDt\u00F3 k\u00E9sz\u00EDtm\u00E9ny kaphat\u00F3 a kereskedelmi forgalomban.\n\nSzerz\u0151: Marsi Zolt\u00E1n</string>
    <string name="firstaid_3_description">A fejet \u00E9rt k\u00F6zvetlen napsug\u00E1rz\u00E1s egyik leggyakoribb eredm\u00E9nye a napsz\u00FAr\u00E1s, amely t\u00F6bbs\u00E9g\u00E9ben fejf\u00E1j\u00E1s, \u00E9melyg\u00E9s form\u00E1j\u00E1ban jelentkezik. Ennek megel\u0151z\u00E9s\u00E9r\u0151l, illetve kezel\u00E9s\u00E9r\u0151l ismertetn\u00E9nk n\u00E9h\u00E1ny inform\u00E1ci\u00F3t.\n\nAz esetek d\u00F6nt\u0151 t\u00F6bbs\u00E9g\u00E9ben a fejet \u00E9rt k\u00F6zvetlen napsug\u00E1rz\u00E1s \u00E1ll a napsz\u00FAr\u00E1s h\u00E1tter\u00E9ben.\n\nT\u00FCnetek\n\n- fejf\u00E1j\u00E1s,\n- \u00E9melyg\u00E9s, sz\u00E9d\u00FCl\u00E9s,\n- h\u00E1nyinger, h\u00E1ny\u00E1s,\n- gyenges\u00E9g,\n- s\u00E1padt, nyirkos b\u0151r,\n- \u00E1jul\u00E1s, r\u00F6vid idej\u0171 eszm\u00E9letveszt\u00E9s,\n- h\u0151emelked\u00E9s, l\u00E1z.\n\n\nEls\u0151seg\u00E9ly\n\nEls\u0151dlegesen a h\u0151hat\u00E1s megsz\u00FCntet\u00E9se a c\u00E9l, a bajba jutottat h\u0171v\u00F6s helyre sz\u00FCks\u00E9ges k\u00EDs\u00E9rni, ott enyh\u00E9n megemelt fels\u0151testtel fektetni, ruh\u00E1zat\u00E1t meglaz\u00EDtani. Jav\u00EDthatja a k\u00F6z\u00E9rzetet \u00E9s az \u00E1llapotroml\u00E1st a fejre helyezet vizes borogat\u00E1s, er\u0151s fejf\u00E1j\u00E1s eset\u00E9n m\u00E9rlegelend\u0151 f\u00E1jdalomcsillap\u00EDt\u00F3 gy\u00F3gyszer ad\u00E1sa.\n\n\n\n1. Teremtse meg a biztons\u00E1got!\n\n2. Lehet\u0151s\u00E9g szerint k\u00EDs\u00E9rje a s\u00E9r\u00FCltet min\u00E9l el\u0151bb h\u0171v\u00F6s, \u00E1rny\u00E9kos, szell\u0151s helyre!\n\n3. Nyugtassa meg a s\u00E9r\u00FCltet, helyezze nyugalomba! Fektesse enyh\u00E9n emelt fels\u0151testtel!\n\n4. Helyezzen h\u0171t\u0151borogat\u00E1st a fejre!\n\n5. Eszm\u00E9letveszt\u00E9s eset\u00E9n biztos\u00EDtson l\u00E9gutat!\n\n6. Sz\u00FCks\u00E9g eset\u00E9n adhat\u00F3 f\u00E1jdalom- \u00E9s l\u00E1zcsillap\u00EDt\u00F3.\n\n\nForduljon orvoshoz, ha:\n\n- a h\u00E1ny\u00E1s nem csillap\u00EDthat\u00F3,\n- a s\u00E9r\u00FClt er\u0151s f\u00E1jdalomra panaszkodik,\n- a t\u00FCnetek n\u00E9h\u00E1ny napon bel\u00FCl nem sz\u0171nnek meg.\n\n\nMegel\u0151z\u00E9s\n\nKer\u00FClje a k\u00F6zvetlen napsug\u00E1rz\u00E1st. Ha ez nem megoldhat\u00F3, viseljen vil\u00E1gos sz\u00EDn\u0171 fejfed\u0151t (sapka, kend\u0151 stb.), nagy melegben azt tartsa nedvesen!\n</string>
    <string name="firstaid_4_description">Fogalma\n\nAz \u00EDzeltl\u00E1b\u00FAak az \u00E9l\u0151vil\u00E1g legfajgazdagabb t\u00F6rzse, az ismert fajok kb. k\u00E9tharmada ebbe a csoportba tartozik. Nem csoda h\u00E1t, ha egy kellemetlenked\u0151 rovart vagy p\u00F3kszab\u00E1s\u00FAt nem tudunk beazonos\u00EDtani. Sz\u00E1mtalan n\u00E9pi gy\u00F3gy\u00EDr ismert a dar\u00E1zs- \u00E9s m\u00E9hcs\u00EDp\u00E9sre, azonban az el\u0151bbiek alapj\u00E1n \u00E1ltal\u00E1nos ir\u00E1nyelveket k\u00F6vet\u00FCnk.\n\nA k\u00F6vetkez\u0151 ell\u00E1t\u00E1s alkalmazhat\u00F3 az al\u00E1bbi cs\u00EDp\u00E9sek/harap\u00E1sok eset\u00E9n: p\u00F3k, hangya, dar\u00E1zs, m\u00E9h, sz\u00FAnyog, valamennyi tov\u00E1bbi rovar \u00E9s p\u00F3kszab\u00E1s\u00FA.\n\n\nT\u00FCnetek\n\n- heves f\u00E1jdalom,\n- b\u0151rp\u00EDr, duzzanat, viszket\u00E9s,\n- full\u00E1nk \u00E9s/vagy egy\u00E9b \u00E1llati maradv\u00E1nyok a sebben,\n- h\u00F3lyagok,\n- s\u00FAlyos esetben l\u00E9gz\u00E9si neh\u00E9zs\u00E9g, kering\u00E9szavar.\n\n\nEls\u0151seg\u00E9ly\n\n1. Teremtse meg a biztons\u00E1got! \u00DCgyeljen, hogy az \u00E1llat ne okozzon \u00FAjabb cs\u00EDp\u00E9st!\n\n2. Nyugtassa meg a s\u00E9r\u00FCltet! \u00DCltesse le!\n\n3. Ha bent maradt, t\u00E1vol\u00EDtsa el a full\u00E1nkot! \u00DCgyeljen arra, hogy a m\u00E9regzs\u00E1kot ne nyomja \u00F6ssze!\n\n4. H\u0171tse hideg csapv\u00EDzzel vagy jegelje a s\u00E9r\u00FCl\u00E9st!\n\n5. Miel\u0151bb vegye le a test\u00E9kszereket a s\u00E9r\u00FClt testr\u00E9szr\u0151l, pl. gy\u0171r\u0171, kark\u00F6t\u0151 stb.!\n\n6. Fert\u0151tlen\u00EDtse a cs\u00EDp\u00E9s/harap\u00E1s hely\u00E9t!\n\n\nAmit NE tegyen!\n\nNe piszk\u00E1lja a bent maradt full\u00E1nkot, ezzel \u00FAjabb m\u00E9reganyag juthat a szervezetbe! Csipesszel \u00F3vatosan t\u00E1vol\u00EDtsa el!\n\n\nH\u00EDvjon ment\u0151t (104 / 112) vagy forduljon orvoshoz, ha\n\n- allergi\u00E1s reakci\u00F3kat \u00E9szlel,\n- nehez\u00EDtett a l\u00E9gv\u00E9tel,\n- sz\u00E9d\u00FCl, \u00E1jul\u00E1sk\u00F6zeli \u00E9rz\u00E9se van,\n- megduzzadt a nyelve, torka,\n- kor\u00E1bban m\u00E1r volt rovarcs\u00EDp\u00E9sre jelentkez\u0151 s\u00FAlyos allergi\u00E1s reakci\u00F3ja,\n- csal\u00E1nki\u00FCt\u00E9sek, er\u0151teljes viszket\u00E9s jelentkezik,\n- ajka, nyelve, g\u00E9g\u00E9je elkezd lassan duzzadni,\n- egy\u00E9b allergi\u00E1s t\u00FCnetek jelentkeznek,\n- a seb er\u0151teljesen f\u00E1j,\n- a cs\u00EDp\u00E9s helye elfert\u0151z\u0151d\u00F6tt, gennyesedik.\n\n\nTov\u00E1bbi teend\u0151k\n\nV\u00E9gezzen teljes betegvizsg\u00E1latot, keressen tov\u00E1bbi s\u00E9r\u00FCl\u00E9seket!\n\nKeresse az anafilaxi\u00E1s sokk (allergi\u00E1s reakci\u00F3k) t\u00FCneteit!\n\nLehet\u0151s\u00E9g szerint gy\u0171jtse be az \u00E1llatot!\nV\u00E9gtag cs\u00EDp\u00E9se eset\u00E9n a v\u00E9gtagot helyezz\u00FCk nyugalomba,!\nAlkalmazhat\u00F3 recept n\u00E9lk\u00FCl kaphat\u00F3 f\u00E1jdalomcsillap\u00EDt\u00F3,\nViszket\u00E9s ellen antihisztamin ken\u0151cs.\n\n \n\nT\u00E9vhit\n\nA kalcium pezsg\u0151tabletta semmilyen hat\u00E1ssal nincs az allergi\u00E1s reakci\u00F3k megel\u0151z\u00E9s\u00E9re. Alkalmaz\u00E1sa \u00E9rtelmetlen.\n\n\nMegel\u0151z\u00E9s\n\nA cs\u00EDp\u00E9sek/harap\u00E1sok d\u00F6nt\u0151 t\u00F6bbs\u00E9ge v\u00E9dekez\u00E9s k\u00F6vetkezt\u00E9ben t\u00F6rt\u00E9nik. R\u00E1l\u00E9p\u00FCnk, -tenyerel\u00FCnk, -\u00FCl\u00FCnk az \u00E1llatra. Hagyjunk menek\u00FCl\u00E9si utat! Sz\u00FAnyogok eset\u00E9n alkalmazzunk term\u00E9szetes sz\u00FAnyogriaszt\u00F3t! A kemik\u00E1li\u00E1k b\u0151rre ken\u00E9s\u00E9t m\u00E9rs\u00E9kelj\u00FCk!\n\n\nSzerz\u0151: Marsi Zolt\u00E1n</string>
    <string name="firstaid_5_description">A szaknyelvben anafilaxi\u00E1s sokknak nevezett allergi\u00E1s reakci\u00F3 az immunrendszer t\u00FAlzott m\u0171k\u00F6d\u00E9s\u00E9re vezethet\u0151 vissza, amikor is egy kor\u00E1bbi cs\u00EDp\u00E9s sor\u00E1n kialakult ellenanyag, t\u00F6bbnyire E-t\u00EDpus\u00FA immunglobulin (IgE) aktiv\u00E1lja immunrendszer\u00FCnket.\n\n\nFogalma\n\nA szervezet idegen anyaggal val\u00F3 reakci\u00F3ja sor\u00E1n fell\u00E9p\u0151 s\u00FAlyos, \u00E9letet vesz\u00E9lyeztet\u0151 t\u00FAl\u00E9rz\u00E9kenys\u00E9gi reakci\u00F3.\n\n\nOkok\n\n- gy\u00F3gyszer,\n- rovarcs\u00EDp\u00E9s,\n- \u00E9lelmiszer (eper, di\u00F3, mogyor\u00F3, kagyl\u00F3),\n- vegyszer (kozmetikum, hajfest\u00E9k stb.),\n- egyebek (fizik\u00E1lis hat\u00E1sok).\n\n\nT\u00FCnetek\n\n- b\u0151rjelens\u00E9gek, b\u0151rp\u00EDr, csal\u00E1nki\u00FCt\u00E9s, viszket\u00E9s,\n- sz\u00E9d\u00FCl\u00E9s, remeg\u00E9s, gyenges\u00E9g, \u00E1jul\u00E1sk\u00F6zeli \u00E9rz\u00E9s,\n- \u00F6ntudatroml\u00E1s, zavarts\u00E1g,\n- neh\u00E9z/s\u00EDpol\u00F3 l\u00E9gz\u00E9s, rekedts\u00E9g,\n- nyelv- \u00E9s/vagy g\u00E9ge- \u00E9s/vagy ajakduzzanat,\n- ajkak, nyelv zsibbad\u00E1sa,\n- h\u00E1nyinger, h\u00E1ny\u00E1s, hasf\u00E1j\u00E1s,\n- l\u00E9gz\u00E9s- \u00E9s kering\u00E9szavar,\n- l\u00E9gz\u00E9s- \u00E9s kering\u00E9sle\u00E1ll\u00E1s.\n\n\nEls\u0151seg\u00E9ly\n\n1. Teremtse meg a biztons\u00E1got! \u00DCgyeljen, hogy \u00FAjabb allergiz\u00E1l\u00F3 anyag (pl. cs\u00EDp\u00E9s, gy\u00F3gyszer) ne ker\u00FClj\u00F6n a s\u00E9r\u00FClt szervezet\u00E9be! Haszn\u00E1ljon gumikeszty\u0171t!\n\n2. Nyugtassa meg a s\u00E9r\u00FCltet, helyezze nyugalomba! \u00DCltesse, vagy fektesse le!\n\n3. Seg\u00EDtse a legk\u00E9nyelmesebb testhelyzet kialak\u00EDt\u00E1s\u00E1t! Neh\u00E9zl\u00E9gz\u00E9sn\u00E9l \u00E1ltal\u00E1ban f\u00E9l\u00FCl\u0151, sokkos betegn\u00E9l sokkfektet\u00E9s a leghat\u00E1sosabb.\n\n4. H\u00EDvjon miel\u0151bb ment\u0151t (104 / 112)!\n\n5. Figyelje a l\u00E9gz\u00E9st \u00E9s a kering\u00E9st!\n\n6. Eszm\u00E9letlennek biztos\u00EDtson szabad l\u00E9gutat stabil oldalfektet\u00E9ssel!\nKering\u00E9s- \u00E9s/vagy l\u00E9gz\u00E9sle\u00E1ll\u00E1s eset\u00E9n kezdjen \u00FAjra\u00E9leszt\u00E9st!\n\n\nH\u00EDvjon ment\u0151t (104 / 112) vagy forduljon orvoshoz, ha:\n\n- csal\u00E1nki\u00FCt\u00E9sek, er\u0151teljes viszket\u00E9s jelentkezik,\n- ajka, nyelve, g\u00E9g\u00E9je elkezd duzzadni,\n- tov\u00E1bbi allergi\u00E1s t\u00FCnetek jelentkeznek,\n- nehez\u00EDtett a l\u00E9gv\u00E9tel, szapora \u00E9s/vagy s\u00EDpol\u00F3 a l\u00E9gz\u00E9s,\n- a beteg mellkasi szor\u00EDt\u00E1st \u00E9rez,\n- hangja rekedt, nehezen besz\u00E9l,\n- sz\u00E9d\u00FCl, \u00E1jul\u00E1sk\u00F6zeli \u00E9rz\u00E9se van,\n- h\u00E1nyt, h\u00E1nyingere van,\n- zavart,\n- magas a pulzussz\u00E1ma,\n- kor\u00E1bban m\u00E1r volt s\u00FAlyos allergi\u00E1s reakci\u00F3ja,\n- \u00E1jult, eszm\u00E9letlen.\n\n\nTov\u00E1bbi teend\u0151k: \n\nHa rendelkez\u00E9sre \u00E1ll aut\u00F3injektor, adjon Epipent, Anapent vagy Twinjectst! Ezek orvosi receptre kaphat\u00F3, epinephrin hat\u00F3anyag\u00FA k\u00E9sz\u00EDtm\u00E9nyek, amelyek gyorsadagol\u00F3s kiszerel\u00E9sben is kaphat\u00F3k, \u00EDgy laikusok is be tudj\u00E1k adni.\n\nT\u00E9vhit\n\nA kalcium pezsg\u0151tabletta semmilyen hat\u00E1ssal nincs az allergi\u00E1s reakci\u00F3k megel\u0151z\u00E9s\u00E9re. Alkalmaz\u00E1sa \u00E9rtelmetlen.</string>
    <string name="firstaid_6_description">Ficam \u00E9s r\u00E1ndul\u00E1s eset\u00E9n az \u00EDz\u00FCletek s\u00E9r\u00FClnek meg.\n\nR\u00E1ndul\u00E1s eset\u00E9ben a k\u00E9t csontv\u00E9g kimozdul a hely\u00E9r\u0151l, az \u00EDz\u00FCleti tok \u00E9s szalag megny\u00FAlik, nagyobb er\u0151behat\u00E1s k\u00F6vetkezt\u00E9ben el is szakadhatnak, azonban az er\u0151behat\u00E1s v\u00E9g\u00E9n az \u00EDz\u00FCleti felsz\u00EDnek (fej \u00E9s v\u00E1pa) a hely\u00FCk\u00F6n maradnak.\n\nFicam eset\u00E9n az er\u0151behat\u00E1s v\u00E9g\u00E9n a csontv\u00E9gek (\u00EDz\u00FCleti felsz\u00EDn) az \u00EDz\u00FCleti v\u00E1p\u00E1b\u00F3l kimozdulva rendellenes poz\u00EDci\u00F3ban maradnak.\n\n\n\nK\u00F6nnyen bel\u00E1that\u00F3, hogy a k\u00E9t s\u00E9r\u00FCl\u00E9s k\u00F6z\u00FCl a r\u00E1ndul\u00E1s tekinthet\u0151 enyh\u00E9bbnek, azonban ennek s\u00FAlyoss\u00E1ga is elt\u00E9r\u0151 lehet. Legenyh\u00E9bb esetben az \u00EDz\u00FCleti szalagok csup\u00E1n megny\u00FAlnak, kiss\u00E9 komolyabb a s\u00E9r\u00FCl\u00E9s, ha r\u00E9szlegesen szakadnak, m\u00EDg s\u00FAlyosabb esetben teljesen elszakadnak. Emellett jelentkezhet izom- \u00E9s csonts\u00E9r\u00FCl\u00E9s is. A r\u00E1ndul\u00E1st t\u00F6bbs\u00E9g\u00E9ben er\u0151s f\u00E1jdalom, duzzanat, v\u00E9r\u00F6mleny k\u00EDs\u00E9ri.\n\nFicam eset\u00E9n az \u00EDz\u00FCleti tok \u00E9s szalag s\u00FAlyosabban s\u00E9r\u00FCl, ennek megfelel\u0151en a f\u00E1jdalom is er\u0151sebb lehet.\n\n\nOkok\n\nA ficamok, r\u00E1ndul\u00E1sok h\u00E1tter\u00E9ben z\u00F6m\u00E9ben sports\u00E9r\u00FCl\u00E9s \u00E1ll, azonban h\u00E1ztart\u00E1si \u00E9s munkahelyi balesetek\u00E9nt is nagy sz\u00E1mban fordulnak el\u0151.\n\n\nT\u00FCnetek\n\n- f\u00E1jdalom,\n- deformit\u00E1s,\n- duzzanat, v\u00E9r\u00F6mleny,\n- r\u00E9szleges mozg\u00E1s kies\u00E9s, vagy k\u00E9ptelens\u00E9g.\n\n\nEls\u0151seg\u00E9ly\n\nA laikus seg\u00E9lyny\u00FAjt\u00F3nak nem feladata meg\u00E1llap\u00EDtani, hogy r\u00E1ndul\u00E1sr\u00F3l, ficamr\u00F3l vagy ak\u00E1r t\u00F6r\u00E9sr\u0151l van-e sz\u00F3, ezt gyakran az eg\u00E9szs\u00E9g\u00FCgyi dolgoz\u00F3k is csak R\u00F6ntgen-felv\u00E9tel alapj\u00E1n tudj\u00E1k meg\u00E1llap\u00EDtani. Ennek megfelel\u0151en a r\u00E1ndul\u00E1s, a ficam \u00E9s a t\u00F6r\u00E9s ell\u00E1t\u00E1sa hasonl\u00F3 elveken alapszik. Ezek pedig a k\u00F6vetkez\u0151k:\n\n1. Teremtse meg a biztons\u00E1got! Haszn\u00E1ljon gumikeszty\u0171t!\n\n2. Nyugtassa meg a s\u00E9r\u00FCltet, helyezze nyugalomba! \u00DCltesse vagy fektesse le, de \u00FCgyeljen arra, hogy a s\u00E9r\u00FClt testr\u00E9szt lehet\u0151leg NE mozgassa!\n\n3. A s\u00E9r\u00FCl\u00E9s megtekint\u00E9se, tov\u00E1bbi s\u00E9r\u00FCl\u00E9sek keres\u00E9se.\n\n4. R\u00F6gz\u00EDtse a tal\u00E1lt helyzetben rugalmas p\u00F3ly\u00E1val szorosan, de NE szor\u00EDtsa el! Illetve k\u00E9toldalr\u00F3l t\u00E1massza meg!\n\n5. Ha indokolt h\u00EDvjon ment\u0151t vagy forduljon orvoshoz!\n\n\nAmit NE tegyen?\n\nNE pr\u00F3b\u00E1ljuk meg a deformit\u00E1st (pl. ficam) visszailleszteni!\nNE r\u00F6gz\u00EDts\u00FCk szil\u00E1rd fel\u00FClethez (pl. fa\u00E1g, vasr\u00FAd) a s\u00E9r\u00FClt testr\u00E9szt!\n\nA csontv\u00E9gek kop\u00E1sa, illetve bizonyos betegs\u00E9gek n\u00E9mely esetben nem kev\u00E9s ficamot okozhatnak. Ezek helyret\u00E9tel\u00E9ben a s\u00E9r\u00FClt kis id\u0151vel ak\u00E1r gyakorlatot is szerezhet, azonban \u00F6nk\u00E9nyesen soha ne pr\u00F3b\u00E1ljuk a ficamot visszahelyezni, mert tov\u00E1bbi, nem ritk\u00E1n s\u00FAlyos s\u00E9r\u00FCl\u00E9st okozhatunk.\n\n\nH\u00EDvjon ment\u0151t (104) vagy forduljon orvoshoz, ha\n\n- a v\u00E9gtag rendellenes poz\u00EDci\u00F3ban maradt,\n- a s\u00E9r\u00FCltnek elviselhetetlen f\u00E1jdalmai vannak,\n- a f\u00E1jdalom, duzzanat, mozg\u00E1skorl\u00E1tozotts\u00E1g 1-2 nap alatt nem javul,\n- a s\u00E9r\u00FClt ter\u00FClet h\u0171v\u00F6s, elsz\u00EDnez\u0151d\u00F6tt vagy s\u00E1padt,\n- zsibbad\u00E1s, merevs\u00E9g jelentkezik.\n\n\nTov\u00E1bbi teend\u0151k\n\nHaszn\u00E1lhat recept n\u00E9lk\u00FCl kaphat\u00F3 f\u00E1jdalomcsillap\u00EDt\u00F3t!\n\nSzerz\u0151: Marsi Zolt\u00E1n</string>
    <string name="firstaid_7_description">Az \u00E1lland\u00F3 testh\u0151m\u00E9rs\u00E9klet elengedhetetlen szervezet\u00FCnk eg\u00E9szs\u00E9ges m\u0171k\u00F6d\u00E9s\u00E9hez. A h\u0151h\u00E1ztart\u00E1s szab\u00E1lyoz\u00E1s\u00E1\u00E9rt a hipotalamusz felel\u0151s, amely a k\u00F6ztiagy r\u00E9sze. A hipotalamusz a b\u0151rben l\u00E9v\u0151 h\u0151\u00E9rz\u00E9kel\u0151kt\u0151l (termoreceptorok) kap inform\u00E1ci\u00F3t, ezen k\u00EDv\u00FCl fontos szerep jut a k\u00F6ztiagyban, a gerincvel\u0151ben \u00E9s a h\u00FAgyh\u00F3lyagban l\u00E9v\u0151 receptoroknak is.\n\nA h\u0151termel\u00E9s\u00E9rt a sejtek anyagcsere-folyamata sor\u00E1n felszabadul\u00F3 h\u0151 mellett az izommunka felel\u0151s, m\u00EDg a h\u0171t\u00E9sben a verejt\u00E9kmirigyeknek \u00E9s a b\u0151rfelsz\u00EDnhez k\u00F6zeli hajsz\u00E1lereknek van jelent\u0151s szerepe.\n\nTesth\u0151m\u00E9rs\u00E9klet\u00FCnk nem mindenhol azonos. A v\u00E9gtagok h\u0151m\u00E9rs\u00E9klete p\u00E9ld\u00E1ul alacsonyabb, m\u00EDg a legmagasabb h\u0151m\u00E9rs\u00E9klet, az \u00FAn. magh\u0151 a mell\u00FCregben m\u00E9rhet\u0151, ez kb. 37,1 Celsius-fok. K\u00F6zel ugyanennyi a has\u00FCreg \u00E9s az agy h\u0151m\u00E9rs\u00E9klete is. A h\u00F3naljban m\u00E9rt testh\u0151 \u00E1tlagosan 36,5 Celsius-fok. Mindk\u00E9t \u00E9rt\u00E9k kisebb-nagyobb napi elt\u00E9r\u00E9seket mutat, el\u0151bbin\u00E9l kisebb, csup\u00E1n 0,5-0,7 Celsius-fokos, m\u00EDg ut\u00F3bbin\u00E1l ak\u00E1r 1 Celsius-fokos ingadoz\u00E1s is megfigyelhet\u0151.\n\nTesth\u0151m\u00E9rs\u00E9klet\u00FCnk \u00E9rtelemszer\u0171en k\u00E9t ir\u00E1nyban v\u00E1ltozhat, lehet a norm\u00E1lisn\u00E1l magasabb (hipertermia, hyperthermia), illetve a norm\u00E1lisn\u00E1l alacsonyabb (hipotermia, hypothermia).\n\nKih\u0171l\u00E9sr\u0151l (hipotermia) akkor besz\u00E9l\u00FCnk, ha a testh\u0151m\u00E9rs\u00E9klet tart\u00F3san 35 Celsius-fok al\u00E1 s\u00FCllyed.\n\n\nOkok\n\nA kih\u0171l\u00E9s leggyakrabban az al\u00E1bbi helyzetekben k\u00F6vetkezik be:\n\n- hidegben t\u00F6rt\u00E9n\u0151 munkav\u00E9gz\u00E9s, tart\u00F3zkod\u00E1s;\n- utc\u00E1n \u00E9l\u0151 hajl\u00E9ktalanok;\n- nem megfelel\u0151en \u00F6lt\u00F6z\u00F6tt sportol\u00F3k;\n- hideg v\u00EDzbe mer\u00FCl\u00E9s;\n- f\u00F6ld\u00F6n fekv\u0151 s\u00E9r\u00FClt;\n- ittas szem\u00E9ly;\n- eszm\u00E9letlen s\u00E9r\u00FClt;\n- er\u0151sen v\u00E9rz\u0151 s\u00E9r\u00FClt;\n- barlang\u00E1szat, barlangi t\u00FAra;\n- kir\u00E1ndul\u00E1s er\u0151s sz\u00E9lben.\n\n20 Celsius-fokos melegben a 40 km/h erej\u0171 sz\u00E9l olyan hat\u00E1st v\u00E1lt ki, mintha -3 Celsius-fok lenne sz\u00E9lcsendben! 5 Celsius-fokon ugyanez a sz\u00E9lsebess\u00E9g m\u00E1r -37 Celsius-fokos h\u0151m\u00E9rs\u00E9kletet jelent.\n\n\nT\u00FCnetek\n\n1. st\u00E1dium t\u00FCnetei: libab\u0151r, diderg\u00E9s, remeg\u00E9s, s\u00E1padt b\u0151r\n\n2. st\u00E1dium t\u00FCnetei: f\u00E1rad\u00E9konys\u00E1g, sz\u00F3tlans\u00E1g, lassul\u00F3 l\u00E9gz\u00E9s \u00E9s pulzus, hideg tapint\u00E1s\u00FA b\u0151r, f\u00E1jdalom\u00E9rzet cs\u00F6kken\u00E9se, k\u00F6z\u00F6mb\u00F6ss\u00E9g, remeg\u00E9s megsz\u0171nik\n\n3. st\u00E1dium t\u00FCnetei (a magh\u0151 30 Celsius-fok): zavart besz\u00E9d, k\u00E9kes-lil\u00E1s b\u0151r, gyeng\u00FClt vagy hi\u00E1nyos reflexek, izommerevs\u00E9g, eszm\u00E9letveszt\u00E9s, kritikus l\u00E9gz\u00E9s- \u00E9s pulzussz\u00E1m, kamrafibrill\u00E1ci\u00F3.\n\n4. st\u00E1dium t\u00FCnetei (a magh\u0151 28 Celsius-fok alatti): klinikai hal\u00E1l.\n\n\nEls\u0151seg\u00E9ly\n\n1. Teremtse meg a biztons\u00E1got!\n\n2. Nyugtassa meg a s\u00E9r\u00FCltet, helyezze nyugalomba!\n\n3. \u00D3vja a s\u00E9r\u00FCltet a tov\u00E1bbi kih\u0171l\u00E9st\u0151l:\n\n- lehet\u0151s\u00E9g szerint vigye meleg helyre,\n- t\u00E1vol\u00EDtsa el a nedves ruh\u00E1kat \u00E9s a test\u00E9kszereket (pl. gy\u0171r\u0171),\n- takarja be - ha van, haszn\u00E1ljon izol\u00E1ci\u00F3s f\u00F3li\u00E1t!\n\n4. Fokozatosan meleg\u00EDtse fel a s\u00E9r\u00FCltet:\n\nA meleg hely, a takar\u00F3 \u00E1ltal\u00E1ban megteszi hat\u00E1s\u00E1t (1., 2. st\u00E1diumban), de alkalmazhat fokozatos, f\u00FCrd\u0151k\u00E1das felmeleg\u00EDt\u00E9st is. Ez esetben fektesse a s\u00E9r\u00FCltet 35-36 fokos v\u00EDzbe, majd percenk\u00E9nt n\u00F6velje a v\u00EDz h\u0151m\u00E9rs\u00E9klet\u00E9t 1-1 Celsius-fokkal. A mag\u00E1n\u00E1l l\u00E9v\u0151 s\u00E9r\u00FClt szopogathat sz\u0151l\u0151cukrot, kortyonk\u00E9nt fogyaszthat meleg, alkoholmentes italt.\n\n5. Eszm\u00E9letlen s\u00E9r\u00FCltnek biztos\u00EDtson l\u00E9gutat!\n\n\nAmit NE tegyen!\n\nNem javasolt a d\u00F6rzs\u00F6lget\u00E9s, a k\u00E1lyh\u00E1hoz fektet\u00E9s \u00E9s a forr\u00F3 v\u00EDzbe \u00FCltet\u00E9s sem. Ezen esetekben a hirtelen felmeleged\u0151 testr\u00E9szekben fokozott v\u00E9rkering\u00E9s indul meg, amely a v\u00E9r egyenl\u0151tlen eloszl\u00E1s\u00E1t, ez\u00E1ltal sokkot okozhat. Ne itasson tov\u00E1bb\u00E1 alkoholt a s\u00E9r\u00FClttel, mert ez t\u00E1g\u00EDtja az ereket, \u00EDgy n\u00F6veli a h\u0151lead\u00E1st.\n\n\nH\u00EDvjon ment\u0151t (104) vagy forduljon orvoshoz, ha: \n\n- a s\u00E9r\u00FClt a kih\u0171l\u00E9s 3., vagy 4. st\u00E1dium\u00E1ban van,\n- 1. \u00E9s 2. st\u00E1diumn\u00E1l a felmeleg\u00EDt\u00E9st \u00F6n\u00E1ll\u00F3an nem tudja megoldani.\n\n\nMegel\u0151z\u00E9s\n\n- \u00D6lt\u00F6zk\u00F6dj\u00F6n r\u00E9tegesen!\n- Viseljen v\u00EDz\u00E1ll\u00F3 ruh\u00E1t!\n- K\u00FCl\u00F6n\u00F6sen \u00FCgyeljen a fej \u00E9s a v\u00E9gtagok, azon bel\u00FCl is a l\u00E1b v\u00E9delm\u00E9re!\n- Tartson mag\u00E1n\u00E1l izol\u00E1ci\u00F3s f\u00F3li\u00E1t!\n\nTan\u00E1csok t\u00E9li \u00E9s extr\u00E9m sportol\u00F3knak\n\nA t\u00E9li \u00E9s extr\u00E9m sportol\u00F3k els\u0151seg\u00E9ly-felszerel\u00E9s\u00E9nek elengedhetetlen r\u00E9sze az izol\u00E1ci\u00F3s f\u00F3lia. Ez ny\u00FAjtja a leghat\u00E9konyabb v\u00E9delmet a tov\u00E1bbi kih\u0171l\u00E9s (illetve felmeleged\u00E9s) ellen. Aj\u00E1nlott tov\u00E1bb\u00E1 a sz\u0151l\u0151cukor, vagy egy\u00E9b gyorsan felsz\u00EDv\u00F3d\u00F3 sz\u00E9nhidr\u00E1t. Minden t\u00FAraboltban kaphat\u00F3k m\u00E1r olyan eszk\u00F6z\u00F6k, amelyekben a benn\u00FCk l\u00E9v\u0151 f\u00E9mdarabot megpattintva h\u0151termel\u0151 k\u00E9miai reakci\u00F3 indul be. Ez a h\u0151hat\u00E1s ak\u00E1r 30-60 percig is fenn\u00E1ll. Term\u00E9szetesen ne feledkezzen meg a fokozatos felmeleg\u00EDt\u00E9s elv\u00E9r\u0151l!</string>
    <string name="firstaid_8_description">Viperamar\u00E1sok\n\nA vil\u00E1gon \u00E9vente 50 ezer hal\u00E1los k\u00EDgy\u00F3mar\u00E1s fordul el\u0151, a mar\u00E1sok k\u00F6zel fele Nyugat-Afrik\u00E1ban t\u00F6rt\u00E9nik. Haz\u00E1nkban \u00E9vente \u00E1tlagosan 10 k\u00EDgy\u00F3mar\u00E1s t\u00F6rt\u00E9nik, ezek d\u00F6nt\u0151 t\u00F6bbs\u00E9g\u00E9t (95\%%) terr\u00E1riumban tartott egzotikus fajok okozz\u00E1k.\n\nA hazai m\u00E9rges k\u00EDgy\u00F3k f\u00E9l\u00E9nkek, kis termet\u0171ek, \u00E1rtalmatlanok. Hamar meg\u00E9rzik az ember k\u00F6zeledt\u00E9t \u00E9s elb\u00FAjnak. Mindk\u00E9t viperafajunk csak akkor t\u00E1mad, ha v\u00E9dekezik. Ha az ember v\u00E9letlen\u00FCl beleny\u00FAl a lakhely\u00E9\u00FCl vagy rejtekhely\u00E9\u00FCl szolg\u00E1l\u00F3 faod\u00FAba, hasad\u00E9kba, bokorba.\n\nA viperamar\u00E1s k\u00E9t pontszer\u0171, egym\u00E1st\u00F3l 1,5-6 cm-re (a k\u00EDgy\u00F3 m\u00E9ret\u00E9t\u0151l f\u00FCgg) l\u00E9v\u0151 seb, amely f\u00E1jdalmas. A mar\u00E1s k\u00F6rny\u00E9ke hamarosan feldagad. Ritk\u00E1n helyi \u00F6d\u00E9m\u00E1k \u00E9s f\u00E1jdalmas nyirokcsom\u00F3-duzzanatok is el\u0151fordulnak. A l\u00E1that\u00F3 t\u00FCnetek mellet az al\u00E1bbiak jelentkezhetnek m\u00E9g: f\u00E9lelem\u00E9rzet, sz\u00E9d\u00FCl\u00E9s, sz\u00EDvdobog\u00E1s, fejf\u00E1j\u00E1s, gyenges\u00E9g, izzad\u00E1s, h\u00E1nyinger.\n\n\nVipera vagy sikl\u00F3?\n\nA viperamar\u00E1s k\u00E9t (vagy egy) pontszer\u0171 sebb\u0151l \u00E1ll, a sikl\u00F3k harap\u00E1s\u00E1n\u00E1l f\u00E9lk\u00F6rben l\u00E1that\u00F3k a fogak nyomai.\n\n\n\nMit tegy\u00FCnk k\u00EDgy\u00F3mar\u00E1s eset\u00E9n?\n\nEl\u0151zz\u00FCnk meg egy \u00FAjabb harap\u00E1st! Ne pr\u00F3b\u00E1ljuk meg elkapni a k\u00EDgy\u00F3t, mivel \u00FAjra megharaphat!\n\nAzonos\u00EDtsuk be, vagy legal\u00E1bbis pr\u00F3b\u00E1ljuk meg le\u00EDrni a k\u00EDgy\u00F3t, de csak \u00FAgy, hogy ne kock\u00E1ztassunk egy \u00FAjabb mar\u00E1st!\n\nT\u00E1vol\u00EDtsuk el a szoros ruhadarabokat, \u00E9kszereket, melyek megakad\u00E1lyozhatj\u00E1k a v\u00E9r\u00E1raml\u00E1st, ha a mar\u00E1s k\u00F6rny\u00E9ke duzzadni kezd!\n\nAz \u00E1ldozatot amilyen gyorsan tudjuk, vigy\u00FCk be a s\u00FCrg\u0151ss\u00E9gi oszt\u00E1lyra, ahol megfelel\u0151 kezel\u00E9sben r\u00E9szes\u00EDthetik, sz\u00FCks\u00E9g eset\u00E9n pedig ellensz\u00E9rumot is beadhatnak neki!\n\nAz \u00E9rintett v\u00E9gtagot lehet\u0151s\u00E9g szerint ne haszn\u00E1ljuk annak \u00E9rdek\u00E9ben, hogy k\u00E9sleltethess\u00FCk a felsz\u00EDv\u00F3d\u00E1st!\n\n\nEls\u0151seg\u00E9ly\n\nA viperamar\u00E1sok d\u00F6nt\u0151 t\u00F6bbs\u00E9ge (98\%%) v\u00E9gtagon t\u00F6rt\u00E9nik. Els\u0151 \u00E9s legfontosabb teend\u0151 a s\u00E9r\u00FClt megnyugtat\u00E1sa, a p\u00E1nik megel\u0151z\u00E9se, majd a s\u00E9r\u00FClt v\u00E9gtag nyugalomba helyez\u00E9se. \u00C9rdemes s\u00EDnbe helyezni, ezzel is cs\u00F6kkentve a k\u00E9s\u0151bbi mozgat\u00E1st.\n\nAz egyes szakirodalmakban olvashat\u00F3 kiv\u00E1g\u00E1st csak szakember v\u00E9gezze \u00E9s a szint\u00E9n elterjedt v\u00E9gtagk\u00F6t\u00F6z\u00E9s is felesleges ilyen gyenge m\u00E9rg\u0171 k\u00EDgy\u00F3kn\u00E1l.\n\nA hazai viperafajok mar\u00E1sa eset\u00E9n nem felt\u00E9tlen\u00FCl sz\u00FCks\u00E9ges ellenanyag bead\u00E1sa. S\u0151t! A szakorvosnak alaposan m\u00E9rlegelnie kell, hisz az ellenanyagban l\u00E9v\u0151 feh\u00E9rj\u00E9k allergi\u00E1s reakci\u00F3kat v\u00E1lthatnak ki, ami nem ritk\u00E1n hal\u00E1los is lehet.\n\nA sikl\u00F3knak apr\u00F3, \u00FAn. r\u00E1n\u0151tt fogaik vannak, amelyek sebet ejthetnek. Mivel m\u00E9reganyaguk nincs, ell\u00E1t\u00E1sukra a sebell\u00E1t\u00E1s \u00E1ltal\u00E1nos szab\u00E1lyai \u00E9rv\u00E9nyesek. Fert\u0151tlen\u00EDt\u00E9s, fed\u0151-, ritk\u00E1bban nyom\u00F3k\u00F6t\u00E9s. Csup\u00E1n a megnyugtat\u00E1s kedv\u00E9\u00E9rt orvos.\n\n\nAmit NE tegyen!\n\nTILOS a szor\u00EDt\u00F3k\u00F6t\u00E9s!\nTILOS a jegel\u00E9s!\nTILOS az alkoholfogyaszt\u00E1s!\nTILOS sz\u00E1jjal kisz\u00EDvni! (Kiv\u00E9tel a Beer-f\u00E9le sz\u00EDv\u00F3.)\nTILOS a sebet kimetszeni! (Kiv\u00E9tel az erre kifejlesztett metsz\u0151k.)\nTILOS gy\u00F3gyszerek bead\u00E1sa! (Kiv\u00E9tel egyes f\u00E1jdalomcsillap\u00EDt\u00F3k.)\nTILOS a v\u00E9gtag elk\u00F6t\u00E9se!\nTILOS a sebet ki\u00E9getni!\n\n\nSzerz\u0151: Marsi Zolt\u00E1n</string>
    <string name="firstaid_9_description">R\u00F6vid ideig tart\u00F3 eszm\u00E9letveszt\u00E9s, amelynek h\u00E1tter\u00E9ben az esetek t\u00F6bbs\u00E9g\u00E9ben az agy \u00E1tmeneti v\u00E9rell\u00E1t\u00E1si zavara \u00E1ll.\n\n\nOka\n\nA kiv\u00E1lt\u00F3 ok az eg\u00E9szen egyszer\u0171t\u0151l a s\u00FAlyos elv\u00E1ltoz\u00E1sig sok minden lehet. Pl.: ijedts\u00E9g, undor, sok\u00E1ig egy helyben \u00E1ll\u00E1s, meleg, nem szell\u0151z\u0151 helyis\u00E9g, oxig\u00E9nhi\u00E1ny, \u00E9hez\u00E9s, terhess\u00E9g kezdeti jelei, lass\u00FA v\u00E9rveszt\u00E9s (bels\u0151 v\u00E9rz\u00E9s), v\u00E9rszeg\u00E9nys\u00E9g, v\u00E9rcukorszint cs\u00F6kken\u00E9se stb.\n\n\nT\u00FCnet\n\n- s\u00E1padt b\u0151r,\n- gyenges\u00E9g, sz\u00E9d\u00FCl\u00E9s, \u00E9melyg\u00E9s,\n- imbolyg\u00E1s, \u00F6sszees\u00E9s.\n\n\nEls\u0151seg\u00E9ly\n\n1. Teremtse meg a biztons\u00E1got! Haszn\u00E1ljon gumikeszty\u0171t!\n\n2. Nyugtassa meg a s\u00E9r\u00FCltet, helyezze nyugalomba! Lehet\u0151leg fektesse le!\n\n3. Emelje fel a beteg l\u00E1bait, ez az \u00FAn. sokkfektet\u00E9s!\n\n4. Jutassa friss leveg\u0151h\u00F6z, szell\u0151ztessen, laz\u00EDtsa meg ruh\u00E1zat\u00E1t!\n\n5. Ha 1-2 perc alatt nem rendez\u0151dik, biztos\u00EDtson szabad l\u00E9gutat!\n\n\nHa a s\u00E9r\u00FClt mozdulatlan:\n\n1. Teremtse meg a biztons\u00E1got! Haszn\u00E1ljon gumikeszty\u0171t!\n\n2. Ha egy\u00E9rtelm\u0171, hogy \u00E1jul\u00E1s k\u00F6vetkezett be:\n\n- kor\u00E1bban \u00E9melyg\u00E9sre, sz\u00E9d\u00FCl\u00E9sre panaszkodott s\u00E1padt volt,\n- \u00D6n el\u0151tt, lassan csuklott \u00F6ssze\n\nEmelje fel a s\u00E9r\u00FClt l\u00E1bait!\n\n3. Ha 1-2 percen bel\u00FCl mag\u00E1hoz t\u00E9r ne engedje felkelni! Fek\u00FCdj\u00F6n 5-10 percen kereszt\u00FCl sokkfektet\u00E9sben! Keressen s\u00E9r\u00FCl\u00E9seket!\n\nHa 1-2 percen bel\u00FCl NEM t\u00E9r mag\u00E1hoz keressen s\u00E9r\u00FCl\u00E9seket, majd biztos\u00EDtson szabad l\u00E9gutat stabil oldalfektet\u00E9ssel!\n\n\nH\u00EDvjon ment\u0151t (104) vagy forduljon orvoshoz, ha\n\n- a s\u00E9r\u00FClt \u00E1llapota nem rendez\u0151d\u00F6tt n\u00E9h\u00E1ny perc eltelt\u00E9vel,\n- 10 perc eltelt\u00E9vel is sz\u00E9d\u00FCl\u00E9sre, \u00E9melyg\u00E9sre panaszkodik.\n\n\nTov\u00E1bbi teend\u0151k\n\nV\u00E9gezzen teljes betegvizsg\u00E1latot, keressen tov\u00E1bbi s\u00E9r\u00FCl\u00E9seket!\n\n\u00D3vja a s\u00E9r\u00FCltet a kih\u0171l\u00E9st\u0151l, haszn\u00E1ljon takar\u00F3t vagy izol\u00E1ci\u00F3s f\u00F3li\u00E1t!\n\n\nMegel\u0151z\u00E9s\n\nAz \u00E1jul\u00E1s kezdeti t\u00FCnetei eset\u00E9n (sz\u00E9d\u00FCl\u00E9s, \u00E9melyg\u00E9s, gyenges\u00E9g) \u00FClj\u00F6n vagy fek\u00FCdj\u00F6n le! Egyhelyben \u00E1ll\u00E1skor mozgassa l\u00E1bait, \u00EDgy fokozza a v\u00E9rkering\u00E9st.\n\n\nSzerz\u0151: Marsi Zolt\u00E1n\uFEFF</string>
    <string name="firstaid_10_description">A koponyacsontok els\u0151dleges feladata az agy v\u00E9delme, ennek megfelel\u0151en s\u00E9r\u00FCl\u00E9s\u00FCk, t\u00F6r\u00E9s\u00FCk komolyan kezelend\u0151. Ezek s\u00FAlyos, nem ritk\u00E1n \u00E9letvesz\u00E9lyes s\u00E9r\u00FCl\u00E9sek. A fej helyzete, s\u00FAlya, illetve a koponyacsontok vastags\u00E1ga miatt gyakorlatilag m\u00E1r egy kisebb \u00FCt\u00E9s is okozhat komolyabb s\u00E9r\u00FCl\u00E9st.\n\nKoponyas\u00E9r\u00FCl\u00E9sre gondolhatunk, ha a s\u00E9r\u00FClt be\u00FCt\u00F6tte a fej\u00E9t, l\u00E9pcs\u0151n esett el, aut\u00F3balesetet szenvedett, magasb\u00F3l esett vagy elg\u00E1zolt\u00E1k. Gyakori a koponyas\u00E9r\u00FCl\u00E9s sportol\u00E1skor, illetve csecsem\u0151- \u00E9s kisgyermekkorban. Ez ut\u00F3bbi \u00E9letkorban sajnos a vezet\u0151 hal\u00E1lokok k\u00F6z\u00F6tt szerepel ez a s\u00E9r\u00FCl\u00E9st\u00EDpus.\n\n\nT\u00FCnetek\n\nduzzanat, dudor,\nv\u00E9rz\u00E9s az \u00FCt\u00E9s hely\u00E9n,\np\u00E1paszem hemat\u00F3ma,\nfejf\u00E1j\u00E1s,\nsz\u00E9d\u00FCl\u00E9s,\nf\u00E1radts\u00E1g, alusz\u00E9konys\u00E1g,\nh\u00E1nyinger, h\u00E1ny\u00E1s,\ng\u00F6rcsroham,\nzavart tudat,\neml\u00E9kezet kies\u00E9s,\nr\u00F6vid ideig tart\u00F3 vagy tart\u00F3s eszm\u00E9letlens\u00E9g,\nl\u00E9gz\u00E9si \u00E9s/vagy kering\u00E9si zavar.\nP\u00E1paszem haemat\u00F3ma eset\u00E9n az egyik vagy mindk\u00E9t szem k\u00F6r\u00FCl figyelhet\u0151 meg k\u00E9kes elv\u00E1ltoz\u00E1s, v\u00E9r\u00F6mleny, bizonyos esetekben ak\u00E1r a szemben is megfigyelhet\u00FCnk bev\u00E9rz\u00E9seket.\n\nAz agykoponya leggyeng\u00E9bb r\u00E9sze a koponyaalap, amelyen sz\u00E1mos ny\u00EDl\u00E1s, j\u00E1rat tal\u00E1lhat\u00F3, ezeken kereszt\u00FCl erek \u00E9s idegek futnak. Ennek megfelel\u0151en a koponyaalap igen s\u00E9r\u00FCl\u00E9keny, baleset k\u00F6vetkezt\u00E9ben t\u00F6r\u00E9sei k\u00F6nnyen kialakulhatnak.\n\nKoponyalapi t\u00F6r\u00E9sre utalhat:\n\nv\u00E9rz\u00E9s a hall\u00F3j\u00E1ratb\u00F3l,\nv\u00E9rz\u00E9s az orrny\u00EDl\u00E1sb\u00F3l,\nv\u00E9rz\u00E9s a garatfalon.\nA v\u00E9r gyakran az agyfolyad\u00E9kkal keveredik.\n\n \n\nEls\u0151seg\u00E9ly\n\nA koponyas\u00E9r\u00FClt ell\u00E1t\u00E1sakor mindig m\u00E9rlegelni kell a gerinc, els\u0151sorban a nyaki gerincszakasz s\u00E9r\u00FCl\u00E9s\u00E9nek lehet\u0151s\u00E9g\u00E9t! Amennyiben ez nem z\u00E1rhat\u00F3 ki t\u00F6rekedni kell a s\u00E9r\u00FClt mozgat\u00E1s\u00E1nak mell\u0151z\u00E9s\u00E9re!\n\n\n\n1. Teremtse meg a biztons\u00E1got! Haszn\u00E1ljon gumikeszty\u0171t!\n\n2. Nyugtassa meg a s\u00E9r\u00FCltet, helyezze nyugalomba! \u00DCltesse vagy fektesse le!\n\n3. Amennyiben a gerincs\u00E9r\u00FCl\u00E9s nem z\u00E1rhat\u00F3 ki, ne mozgassa a bajba jutottat! Ez esetben lehet\u0151leg miel\u0151bb fogja meg a s\u00E9r\u00FClt fej\u00E9t, hogy a nyakcsigoly\u00E1k mozg\u00E1s\u00E1t minimaliz\u00E1lja.\n\n4. V\u00E9gezzen teljes betegvizsg\u00E1latot! Keresse az agyr\u00E1zk\u00F3d\u00E1s t\u00FCneteit!\n\nK\u00FCls\u0151 t\u00FCnetek n\u00E9lk\u00FCl minden fejs\u00E9r\u00FClt fej\u00E9t tapintsa \u00E1t. Keressen dudorokat, deformit\u00E1sokat, v\u00E9rz\u00E9seket. \u00C9rdemes megtekinteni a potenci\u00E1lis fejs\u00E9r\u00FClt f\u00FCl\u00E9t, orr\u00E1t, nincs-e v\u00E9rz\u00E9sre utal\u00F3 jel.\n\n5. Miel\u0151bb h\u00EDvjon ment\u0151t (104 / 112)!\n\n6. A v\u00E9rz\u00E9seket pr\u00F3b\u00E1lja csillap\u00EDtani!\n\n7. \u00D3vja a k\u00F6rnyezeti t\u00E9nyez\u0151kt\u0151l! Haszn\u00E1ljon takar\u00F3t vagy izol\u00E1ci\u00F3s f\u00F3li\u00E1t!\n\n \n\nAmennyiben a koponyaalapi t\u00F6r\u00E9s gyan\u00FAja felmer\u00FCl (orrv\u00E9rz\u00E9s, f\u00FClv\u00E9rz\u00E9s, v\u00E9rz\u00E9s a garatfalon) t\u00F6rekedjen arra, hogy a v\u00E9r szabadon t\u00E1vozhasson! A koponya\u0171rben felhalmoz\u00F3d\u00F3 v\u00E9r fokozhatja a koponya\u0171ri nyom\u00E1st, amely vesz\u00E9lyezteti az agy megfelel\u0151 m\u0171k\u00F6d\u00E9s\u00E9t!\n\nEszm\u00E9letlen koponyas\u00E9r\u00FClt, ha a gerincs\u00E9r\u00FCl\u00E9s kiz\u00E1rhat\u00F3 stabil oldalfekv\u00E9sbe helyezhet\u0151, amennyiben koponyaalapi t\u00F6r\u00E9sb\u0151l sz\u00E1rmaz\u00F3 v\u00E9rz\u00E9se van t\u00F6rekedjen arra, hogy a v\u00E9r szabadon t\u00E1vozhasson! Pl. a v\u00E9rz\u0151 f\u00FCl lefel\u00E9 legyen.\n\nKor\u00E1bbi szakirodalomban orrv\u00E9rz\u00E9s \u00E9s garatfali v\u00E9rz\u00E9s eset\u00E9n javasolj\u00E1k az eszm\u00E9letlen s\u00E9r\u00FClt hasra fektet\u00E9s\u00E9t \u00FAgy, hogy l\u00E9gz\u0151ny\u00EDl\u00E1sai lefel\u00E9 legyenek. Ez esetben a s\u00E9r\u00FClt homlok\u00E1t \u00E9s \u00E1ll\u00E1t p\u00E1rn\u00E1val t\u00E1masztj\u00E1k al\u00E1. Az ell\u00E1t\u00E1s kivitelezhet\u0151s\u00E9ge \u00E9s eredm\u00E9nyess\u00E9ge megk\u00E9rd\u0151jelezhet\u0151.\n\nAmennyiben a gerincs\u00E9r\u00FCl\u00E9s nem z\u00E1rhat\u00F3 ki, a s\u00FAlyos s\u00E9r\u00FClt l\u00E9g\u00FAtbiztos\u00EDt\u00E1s\u00E1nak megfelel\u0151en j\u00E1rjon el!\n\n \n\nAmit NE tegyen!\n\nK\u00EDm\u00E9lje a s\u00E9r\u00FCltet a felesleges mozgat\u00E1st\u00F3l!\n\n\nH\u00EDvjon ment\u0151t (104 / 112) vagy forduljon orvoshoz!\n\nKoponyat\u00F6r\u00E9s eset\u00E9n mindig indokolt a miel\u0151bbi ment\u0151h\u00EDv\u00E1s!\n\n\nSzerz\u0151: Marsi Zolt\u00E1n</string>
    <string name="firstaid_11_description">A csigoly\u00E1kb\u00F3l fel\u00E9p\u00FCl\u0151 gerincoszlopunk bels\u0151 r\u00E9sze \u00FCreges, ezt gerinccsatorn\u00E1nak nevezz\u00FCk. Ebben fut a gerincvel\u0151, amely agyunk \u00E9s szerveink k\u00F6zt l\u00E9tes\u00EDt kapcsolatot. \u00C9rtelemszer\u0171en ennek s\u00E9r\u00FCl\u00E9se komoly probl\u00E9m\u00E1kat okozhat.\n\nVil\u00E1gszerte egymilli\u00F3 traum\u00E1s s\u00E9r\u00FClt k\u00F6z\u00FCl 15-40 szenved gerincs\u00E9r\u00FCl\u00E9st, amelyen bel\u00FCl a nyaki r\u00E9gi\u00F3 s\u00E9r\u00FCl\u00E9se a legnagyobb ar\u00E1ny\u00FA. Potenci\u00E1lisan valamennyi g\u00E9pkocsi balesetes, g\u00E1zolt, buk\u00F3sisakot viselt szem\u00E9ly, illetve akasztott (nemcsak sz\u00E1nd\u00E9kos) nyaki gerincs\u00E9r\u00FCltnek tekintend\u0151.\n\n\nGerincs\u00E9r\u00FCl\u00E9sre utal\u00F3 baleseti mechanizmusok\n\nEl\u0151sz\u00F6r tekintse \u00E1t, milyen baleseti mechanizmus eset\u00E9n kell gerincs\u00E9r\u00FCl\u00E9sre gyanakodnunk!\n\nmagasb\u00F3l es\u00E9s (ak\u00E1r 2 m magass\u00E1gb\u00F3l),\nl\u00F3r\u00F3l, l\u00E9tr\u00E1r\u00F3l, l\u00E9pcs\u0151r\u0151l stb. es\u00E9s,\ng\u00E1zol\u00E1s,\nbuk\u00F3sisakot viselt s\u00E9r\u00FClt (motoros, ker\u00E9kp\u00E1ros, s\u00EDel\u0151 stb.),\nsek\u00E9ly v\u00EDzbe ugr\u00E1s,\ncsecsem\u0151n\u00E9l pelenk\u00E1z\u00F3 asztalr\u00F3l t\u00F6rt\u00E9n\u0151 lees\u00E9s.\n\n\nA gerincs\u00E9r\u00FCltek nem szerinti megoszl\u00E1sa 4:1 f\u00E9rfi:n\u0151.\nA gerincvel\u0151 s\u00E9r\u00FCl\u00E9sek t\u00F6bb mint 50\%%-a fiatalkorban, 16-30 \u00E9ves kor k\u00F6z\u00F6tt k\u00F6vetkezik be.\nKiv\u00E1lt\u00F3 ok (az Egyes\u00FClt \u00C1llamokban): g\u00E9pj\u00E1rm\u0171baleset (56\%%), v\u00E9letlen es\u00E9s (14\%%), l\u0151fegyver haszn\u00E1lata (9\%%), sportbaleset (7\%%).\n\n\nT\u00FCnetek\n\nhemat\u00F3ma, duzzanat a gerincen,\ngerincf\u00E1jdalom,\nv\u00E9gtagok \u00FCgyetlenek, \u00E9rz\u00E9ketlenek, zsibbadnak, bizseregnek, sz\u00FAr\u00F3 \u00E9rz\u00E9s van benn\u00FCk,\nvizelet\u00E9t, sz\u00E9kelt\u00E9t nem tudja visszatartani,\nbevizelt, sz\u00E9kelt a bajbajutott.\n\n\nC\u00E9lir\u00E1nyos k\u00E9rd\u00E9sek\n\nA potenci\u00E1lis gerincs\u00E9r\u00FCltnek az al\u00E1bbi c\u00E9lir\u00E1nyos k\u00E9rd\u00E9seket tegye fel (jegyezze meg, ezeket valamennyi traum\u00E1s esetben \u00E9rdemes megk\u00E9rdezni):\n\nHol \u00E9rez f\u00E1jdalmat?\nV\u00E9gtagjait tudja-e mozgatni?\nV\u00E9gtagjain \u00E9rez-e valami szokatlant? Bizserg\u00E9s, sz\u00FAr\u00F3 \u00E9rz\u00E9s, \u00FCgyetlens\u00E9g stb.\n\u00C9rzi-e a l\u00E1b\u00E1n az \u00E9rint\u00E9st?\n\n\nEls\u0151seg\u00E9ly\n\n1. Teremtse meg a biztons\u00E1got! Haszn\u00E1ljon gumikeszty\u0171t!\n\n2. H\u00EDvja fel a s\u00E9r\u00FClt figyelm\u00E9t, hogy lehet\u0151leg ne mozogjon! Fogja meg min\u00E9l el\u0151bb a fej\u00E9t!\n\nA s\u00E9r\u00FCltet csak akkor sz\u00F3l\u00EDtsa meg, ha szemkontaktust tud vele l\u00E9tes\u00EDteni. Ellenkez\u0151 esetben fenn\u00E1ll a vesz\u00E9lye, hogy fej\u00E9t megmozd\u00EDtja, \u00EDgy s\u00FAlyosb\u00EDtja a s\u00E9r\u00FCl\u00E9st. Ha a szemkontaktus nem kivitelezhet\u0151 el\u0151bb fogja meg a bajba jutott fej\u00E9t, csak ezt k\u00F6vet\u0151en sz\u00F3l\u00EDtsa meg.\n\n3. Nyugtassa meg a s\u00E9r\u00FCltet, biztos\u00EDtsa mozdulatlans\u00E1g\u00E1t!\n\n4. Seg\u00EDt\u0151k bevon\u00E1s\u00E1val v\u00E9gezzenek teljes betegvizsg\u00E1latot, keressenek tov\u00E1bbi s\u00E9r\u00FCl\u00E9seket!\n\n5. Miel\u0151bb h\u00EDvjon ment\u0151t (104 / 112)!\n\nA gerincs\u00E9r\u00FClt, potenci\u00E1lis (es\u00E9lyes) gerincs\u00E9r\u00FClt ell\u00E1t\u00E1s\u00E1nak kulcseleme az \u00FAn. mozgat\u00E1si tilalom. Ez azt jelenti, hogy a s\u00E9r\u00FCltet lehet\u0151leg nem mozd\u00EDtjuk!\n\nHa a s\u00E9r\u00FClt eszm\u00E9letlen, t\u00E1rsak bevon\u00E1s\u00E1val ford\u00EDtsa az oldal\u00E1ra, \u00EDgy biztos\u00EDtva szabad l\u00E9gutakat.\n\n\nH\u00EDvjon ment\u0151t (104 / 112)!\n\nA gerincs\u00E9r\u00FCl\u00E9s gyan\u00FAja eset\u00E9n mindig indokolt a miel\u0151bbi ment\u0151h\u00EDv\u00E1s (104 / 112)!\n\n\nTov\u00E1bbi teend\u0151k\n\nHa s\u00E9r\u00FCl\u00E9seket tal\u00E1ltak azt pr\u00F3b\u00E1lj\u00E1k meg \u00FAgy ell\u00E1tni, hogy a s\u00E9r\u00FCltet ne mozgass\u00E1k!\n\n\u00D3vj\u00E1k a s\u00E9r\u00FCltet a kih\u0171l\u00E9st\u0151l, haszn\u00E1ljon takar\u00F3t vagy izol\u00E1ci\u00F3s f\u00F3li\u00E1t!\n\n\nSzerz\u0151: Marsi Zolt\u00E1n\uFEFF</string>
    <string name="firstaid_12_description">Az eszm\u00E9letveszt\u00E9s az \u00FAn. hypnoid (alv\u00E1sra eml\u00E9keztet\u0151) tudatzavarok k\u00F6z\u00E9 tartozik. A s\u00E9r\u00FClt nem \u00E9breszthet\u0151, reflexei r\u00E9szlegesen vagy egy\u00E1ltal\u00E1n nem m\u0171k\u00F6dnek.\n\nOkok\n\nAz eszm\u00E9letveszt\u00E9s sok mindenre visszavezethet\u0151, a leggyakoribb okok k\u00F6z\u00E9 az al\u00E1bbiak tartoznak:\n\n- fejet \u00E9rt \u00FCt\u00E9s,\n- m\u00E9rgez\u00E9s (alkohol, gy\u00F3gyszer, g\u00E1z, k\u00E1b\u00EDt\u00F3szer stb.),\n- el\u00E9gtelen l\u00E9gz\u00E9s,\n- kering\u00E9si zavar,\n- g\u00F6rcsroham.\n\n\nT\u00FCnetek\n\nEgyes esetekben az eszm\u00E9letveszt\u00E9st panaszok el\u0151zik meg, m\u00EDg m\u00E1s esetekben pillanatszer\u0171en jelentkezik. Az agy m\u0171k\u00F6d\u00E9si zavara miatt a szervezet v\u00E9dekez\u0151 mechanizmusai nem vagy csak cs\u00F6kkentett m\u00E9rt\u00E9kben m\u0171k\u00F6dnek, \u00EDgy p\u00E9ld\u00E1ul az \u00F6sszees\u00E9s k\u00F6vetkezt\u00E9ben ak\u00E1r s\u00FAlyos s\u00E9r\u00FCl\u00E9seket is szenvedhet. Ez\u00E9rt fontos, hogy a gyenges\u00E9gre, \u00E1jul\u00E1sk\u00F6zeli \u00E9rz\u00E9sre, sz\u00E9d\u00FCl\u00E9sre panaszkod\u00F3 szem\u00E9lyt miel\u0151bb fektess\u00FCk le, hogy \u00F3vjuk az \u00F6sszees\u00E9sb\u0151l ad\u00F3d\u00F3 esetleges s\u00E9r\u00FCl\u00E9sekt\u0151l. Az eszm\u00E9letlen ember az \u0151t \u00E9rt ingerekre (pl. megr\u00E1z\u00E1s, megsz\u00F3l\u00EDt\u00E1s) \u00E1ltal\u00E1ban nem reag\u00E1l, izomzata elernyedt. Bizonyos esetekben enyhe reakci\u00F3kat l\u00E1thatunk.\n\nL\u00E9g\u00FAti akad\u00E1lyra utal\u00F3 t\u00FCnetek:\n\nv\u00E1lad\u00E9k (v\u00E9r, ny\u00E1l, h\u00E1nyad\u00E9k) csorg\u00E1sa a sz\u00E1jb\u00F3l,\nh\u00F6rg\u0151 l\u00E9gz\u00E9s,\nhorkol\u00F3 hang,\ns\u00EDpol\u00F3 l\u00E9gz\u00E9s.\n\n\nFullad\u00E1svesz\u00E9ly!\n\nAz eszm\u00E9letlen beteg reflexei, ahogy m\u00E1r eml\u00EDtett\u00FCk, teljesen vagy r\u00E9szlegesen hi\u00E1nyoznak. Ennek megfelel\u0151en a garatreflex is hib\u00E1san m\u0171k\u00F6dik vagy m\u0171k\u00F6dhet, amelynek k\u00F6vetkezt\u00E9ben ny\u00E1l vagy egy\u00E9b l\u00E9g\u00FAti akad\u00E1ly, ak\u00E1r a nyelv h\u00E1tra cs\u00FAsz\u00E1sa miatt maga a nyelv is fullad\u00E1st okozhat.\n\n\nEls\u0151seg\u00E9ly\n\nAz eszm\u00E9letlens\u00E9g ok\u00E1nak kider\u00EDt\u00E9se eg\u00E9szs\u00E9g\u00FCgyi feladat, m\u00E9g ha ismert is az ok, gyakran gy\u00F3gyszeres vagy k\u00F3rh\u00E1zi kezel\u00E9st ig\u00E9nyelhet, \u00EDgy a laikus seg\u00E9lyny\u00FAjt\u00F3 legfontosabb feladata a l\u00E9g\u00FAtbiztos\u00EDt\u00E1s. A l\u00E9g\u00FAtbiztos\u00EDt\u00E1s leghat\u00E9konyabb m\u00F3dja az \u00FAn. stabil oldalfektet\u00E9s, amely sor\u00E1n a s\u00E9r\u00FCltet olyan poz\u00EDci\u00F3ba helyezz\u00FCk, amelyben a legkisebb az es\u00E9ly, hogy l\u00E9g\u00FAti elz\u00E1r\u00F3d\u00E1s k\u00F6vetkezzen be. A mozgat\u00E1s azonban n\u00E9h\u00E1ny esetben nem javasolt, \u00EDgy gerinc- \u00E9s/vagy medences\u00E9r\u00FCl\u00E9s, ny\u00EDlt hasi s\u00E9r\u00FCl\u00E9s, illetve s\u00FAlyos l\u00E1bs\u00E9r\u00FCl\u00E9s eset\u00E9n. Ez esetben az Esmarch-f\u00E9le m\u0171fog\u00E1s - m\u00E1sn\u00E9ven \u00E1l el\u0151re emel\u00E9se -, vagy a s\u00E9r\u00FClt oldal\u00E1ra ford\u00EDt\u00E1sa alkalmazhat\u00F3. Ut\u00F3bbi esetben t\u00F6bb seg\u00E9lyny\u00FAjt\u00F3, lehet\u0151leg a gerinc mozgat\u00E1sa n\u00E9lk\u00FCl v\u00E9gzi el a beavatkoz\u00E1st.\n\nA l\u00E9g\u00FAtbiztos\u00EDt\u00E1s m\u00F3dj\u00E1nak eld\u00F6nt\u00E9s\u00E9hez betegvizsg\u00E1latot kell v\u00E9gezni, melynek sor\u00E1n \u00E1ttapintjuk a beteg test\u00E9t, s\u00E9r\u00FCl\u00E9seket \u00E9s deformit\u00E1sokat keres\u00FCnk.\n\nA l\u00E9g\u00FAtbiztos\u00EDt\u00E1s lehet\u0151s\u00E9gei>>\n\n \n\nH\u00EDvjon ment\u0151t (104)!\n\nEszm\u00E9letveszt\u00E9s eset\u00E9n mindig indokolt a miel\u0151bbi ment\u0151h\u00EDv\u00E1s (104)!\n\n\nTov\u00E1bbi teend\u0151k\n\nFigyelje percenk\u00E9nt a beteg l\u00E9gz\u00E9s\u00E9t!\n\u00D3vja a s\u00E9r\u00FCltet a kih\u0171l\u00E9st\u0151l, haszn\u00E1ljon takar\u00F3t vagy izol\u00E1ci\u00F3s f\u00F3li\u00E1t!\n\n\nSzerz\u0151: Marsi Zolt\u00E1n\uFEFF</string>
    <string name="firstaid_13_description">A hazai rovarfauna tagjai k\u00F6z\u00FCl a m\u00E9hek \u00E9s darazsak cs\u00EDp\u00E9se v\u00E1lt ki leggyakrabban allergi\u00E1s reakci\u00F3t. Az eur\u00F3pai lakoss\u00E1g kicsivel t\u00F6bb, mint egy sz\u00E1zal\u00E9k\u00E1n\u00E1l jelentkeznek allergi\u00E1s t\u00FCnetek, szerencs\u00E9re a s\u00FAlyos esetek sz\u00E1ma azonban kev\u00E9s.\n\nT\u00FCnetek\n\nA dar\u00E1zs- \u00E9s m\u00E9hcs\u00EDp\u00E9s \u00E1ltal\u00E1ban \u00E9les f\u00E1jdalommal j\u00E1r, a cs\u00EDp\u00E9s helye megduzzad, f\u00E1jdalmass\u00E1 v\u00E1lik. A kialakult duzzanat \u00E9s f\u00E1jdalom napokig megmarad, s\u00FAlyosabb esetben tov\u00E1bb terjed.\n\n\nEls\u0151seg\u00E9ly\n\n1. Teremtse meg a biztons\u00E1got! \u00DCgyeljen, hogy az \u00E1llat ne okozzon \u00FAjabb cs\u00EDp\u00E9st/harap\u00E1st!\n\n2. Nyugtassa meg a s\u00E9r\u00FCltet! \u00DCltesse le!\n\n3. H\u0171tse hideg csapv\u00EDzzel vagy jegelje a s\u00E9r\u00FCl\u00E9st!\n\n4. Miel\u0151bb vegye le a test\u00E9kszereket a s\u00E9r\u00FClt testr\u00E9szr\u0151l, pl. gy\u0171r\u0171, kark\u00F6t\u0151 stb.!\n\n5. Fert\u0151tlen\u00EDtse a cs\u00EDp\u00E9s/harap\u00E1s hely\u00E9t!\n\n\nEgy\u00E9b h\u00E1zi praktik\u00E1k\n\nA leg\u00E1ltal\u00E1nosabb ell\u00E1t\u00E1si l\u00E9p\u00E9s - ahogy fent eml\u00EDtett\u00FCk - a hideg vizes h\u0171t\u00E9s, ez azonnal \u00F6sszeh\u00FAzza a hajsz\u00E1lereket, \u00EDgy cs\u00F6kkentve a v\u00E9rb\u0151s\u00E9g \u00E9s a v\u00EDzeny\u0151 kialakul\u00E1s\u00E1t. Ha pontosan betudjuk azonos\u00EDtani az \u00E1llatot, azaz felismerj\u00FCk, hogy m\u00E9h- vagy dar\u00E1zscs\u00EDp\u00E9sr\u0151l van sz\u00F3l haszn\u00E1lhatunk egy\u00E9b szereket is. A darazsak cs\u00EDp\u00E9se l\u00FAgos k\u00E9mhat\u00E1s\u00FA, \u00EDgy savas oldatokkal enyh\u00EDthet\u0151 pl. ecettel, citroml\u00E9vel. A m\u00E9hcs\u00EDp\u00E9s ezzel szemben savas k\u00E9mhat\u00E1s\u00FA, \u00EDgy ez esetben l\u00FAgos oldatot haszn\u00E1ljunk pl. szappanos vizet vagy v\u00EDzben oldott sz\u00F3dabikarb\u00F3n\u00E1t.\n\nMikor NAGY a baj?\n\nAllergi\u00E1s reakci\u00F3 b\u00E1rmely \u00E9letkorban kialakulhat, \u00EDgy, ha valakit cs\u00EDpet m\u00E1r meg - ak\u00E1r t\u00F6bbsz\u00F6r - dar\u00E1zs vagy m\u00E9h \u00E9s akkor nem voltak allergi\u00E1s t\u00FCnetei a k\u00E9s\u0151bbiekben ez m\u00E9g kialakulhat. Az immunrendszer t\u00FAlzott m\u0171k\u00F6d\u00E9se sor\u00E1n anafilaxi\u00E1s sokk alakulhat ki, amely v\u00E9gs\u0151 esetben l\u00E9gz\u00E9s \u00E9s kering\u00E9s \u00F6sszeoml\u00E1shoz, azaz \u00E9letvesz\u00E9lyes \u00E1llapothoz vezethet. Szint\u00E9n \u00E9letvesz\u00E9lyes \u00E1llapotot okozhat a l\u00E9gutak besz\u0171k\u00FCl\u00E9se, elz\u00E1r\u00F3d\u00E1sa.\n\nSzerencs\u00E9re sz\u00E1mos figyelmeztet\u0151 jel utal a helyzet s\u00FAlyoss\u00E1g\u00E1ra.\n\n\nFigyelmeztet\u0151 jelek\n\n\u00CDme az allergi\u00E1s reakci\u00F3 leggyakoribb jelei:\n\n- csal\u00E1nki\u00FCt\u00E9sek - viszket\u0151 piros p\u00F6tty\u00F6k - megjelen\u00E9se a bok\u00E1n, csukl\u00F3n egy\u00E9b testr\u00E9szen\n- ajkak \u00E9s/vagy nyelv megduzzad\u00E1sa \u00E9s/vagy zsibbad\u00F3 \u00E9rz\u00E9se\n- neh\u00E9zl\u00E9gz\u00E9s\n- verejz\u00E9kez\u00E9s\n- nyel\u00E9si neh\u00E9zs\u00E9g\n- zsibbad\u00E1s b\u00E1rmely tetr\u00E9szen\n\n\nMit tegyen az allergi\u00E1s reakci\u00F3k felismer\u00E9sekor?\n\nNyugtassa meg a s\u00E9r\u00FCltet, \u00FCltesse vagy fektesse le. Alkalmazzon hideg vizes borogat\u00E1st \u00E9s az \u00E1llapotroml\u00E1s f\u00FCggv\u00E9ny\u00E9ben jutassa orvoshoz vagy h\u00EDvjon ment\u0151t!\n\n\nH\u00EDvjon ment\u0151t (104), ha\n\n- nehez\u00EDtett a l\u00E9gv\u00E9tel,\n- sz\u00E9d\u00FCl, \u00E1jul\u00E1sk\u00F6zeli \u00E9rz\u00E9se van,\n- eszm\u00E9let\u00E9t vesztette.\n\n\nTov\u00E1bbi teend\u0151k\n\nM\u00E9rlegelje, hogy antihisztamint, illetve f\u00E1jdalomcsillap\u00EDt\u00F3t ad-e a s\u00E9r\u00FCltnek.\n\n\nMit tegy\u00FCnk, ha tudjuk, hogy allergi\u00E1sak vagyunk a dar\u00E1zscs\u00EDp\u00E9sre?\n\nGy\u00F3gyszert\u00E1rban kaphat\u00F3k olyan k\u00E9sz\u00EDtm\u00E9nyek, melyek el\u0151re t\u00F6lt\u00F6tt tollban (injekci\u00F3) ker\u00FClnek forgalomba, s\u00FCrg\u0151ss\u00E9gi intramuszkul\u00E1ris injekci\u00F3z\u00E1shoz. Ezen szerek rovarcs\u00EDp\u00E9sek vagy mar\u00E1sok, \u00E9telek vagy gy\u00F3gyszerek k\u00F6vetkezt\u00E9ben kialakul\u00F3 anafilaxi\u00E1s sokk vagy allergi\u00E1s reakci\u00F3 s\u00FCrg\u0151ss\u00E9gi kezel\u00E9s\u00E9re lehet haszn\u00E1lni. Pl. EpiPen, epinefrin (ami val\u00F3j\u00E1ban adrenalin).\n\nSzerz\u0151: Marsi Zolt\u00E1n</string>


    <!-- ACCOMODATIONS -->
    <!-- ACCOMODATIONS -->

    <!-- ACCOMODATION NAMES-->
    <string name="accomodation_1_name">Bábakalács Erdei Iskola, Felsőtárkány</string>
    <string name="accomodation_2_name">Rejteki Kutatóház</string>
    <string name="accomodation_3_name">Oszlai kulcsosház</string>
    <string name="accomodation_4_name">Jávorkút étterem és panzió</string>
    <string name="accomodation_5_name">Répáshutai turistaszálló</string>
    <string name="accomodation_6_name">Erdész Vendégház</string>
    <string name="accomodation_7_name">Ómassa kulcsosház</string>
    <string name="accomodation_8_name">Bükk-fennsík Síház</string>
    <string name="accomodation_9_name">Guba ház</string>
    <string name="accomodation_10_name">Samassa-ház</string>
    <string name="accomodation_11_name">Les-ház</string>

    <!-- ACCOMODATION DESCRIPTIONS-->
    <string name="accomodation_1_description">A fels\u0151t\u00E1rk\u00E1nyi oktat\u00F3- \u00E9s l\u00E1togat\u00F3k\u00F6zpont erdei iskolai, k\u00F6rnyezeti nevel\u00E9si, term\u00E9szetismereti \u00E9s szabadid\u0151s csal\u00E1di programok ide\u00E1lis helysz\u00EDne. Egy korszer\u0171, 38 f\u0151 elsz\u00E1ll\u00E1sol\u00E1s\u00E1ra alkalmas sz\u00E1ll\u00E1s\u00E9p\u00FClet, k\u00F6z\u00F6ss\u00E9gi helyis\u00E9ggel, a k\u00F6zponti \u00E9p\u00FCletben ki\u00E1ll\u00EDt\u00E1s \u00E9s szakmai tan\u00E1cskoz\u00E1sok, tov\u00E1bbk\u00E9pz\u00E9sek, konferenci\u00E1k megtart\u00E1s\u00E1ra alkalmas (52 m2-es) el\u0151ad\u00F3terem, a parkban s\u00E1toroz\u00F3hely \u00E9s egy 100 m2-es fedett foglalkoztat\u00F3 \u00E1ll a vend\u00E9gek \u00E9s az \u00E9rdekl\u0151d\u0151k rendelkez\u00E9s\u00E9re.\n\nA fogad\u00F3\u00E9p\u00FClet el\u0151tti t\u00F3parti s\u00E9t\u00E1nyon kialak\u00EDtott k\u0151zetpark (geol\u00F3giai bemutat\u00F3hely) tal\u00E1lhat\u00F3. A Szikla-forr\u00E1st\u00F3l indul egy h\u00E1romk\u00F6r\u00F6s tan\u00F6sv\u00E9nyh\u00E1l\u00F3zat, mely a k\u00F6rny\u00E9k l\u00E1tnival\u00F3it, valamint a hegys\u00E9g term\u00E9szeti \u00E9s kult\u00FArt\u00F6rt\u00E9neti \u00E9rt\u00E9keit mutatja be. (A f\u0151\u00E9p\u00FCletben a B\u00FCkk term\u00E9szeti \u00E9rt\u00E9keit bemutat\u00F3 ki\u00E1ll\u00EDt\u00E1s (dior\u00E1m\u00E1k, terepasztal, tabl\u00F3k, interakt\u00EDv multim\u00E9di\u00E1s eszk\u00F6z\u00F6k) ez \u00E9v \u0151sz\u00E9re k\u00E9sz\u00FCl el.)\n\nElhelyez\u00E9s, ell\u00E1t\u00E1s:\n\nAz \u00E9p\u00FCletben 38 f\u0151 sz\u00E1m\u00E1ra 3 db 6 \u00E1gyas, 2 db 8 \u00E1gyas \u00E9s 1 db 4 \u00E1gyas szoba (emeletes \u00E1gyakkal), k\u00FCl\u00F6n f\u00E9rfi/n\u0151i vizesblokk (zuhanyz\u00F3kkal), a f\u00F6ldszinten k\u00FCl\u00F6n bej\u00E1rattal el\u0151k\u00E9sz\u00EDt\u0151 konyha \u00E1ll rendelkez\u00E9s\u00E9re. \u00C9tkez\u00E9sre a k\u00F6zeli vend\u00E9gl\u00E1t\u00F3 int\u00E9zm\u00E9nyekben is lehet\u0151s\u00E9g ny\u00EDlik.\n\n\nC\u00EDm: 3324 Fels\u0151t\u00E1rk\u00E1ny, Ifj\u00FAs\u00E1g \u00FAt 34.\n\n\nInform\u00E1ci\u00F3, foglal\u00E1s:\nBNPI Kommunik\u00E1ci\u00F3s \u00E9s \u00D6koturisztikai Oszt\u00E1ly, Galambosi Fl\u00F3ra, email: galambosif@bnpi.hu\ntel.: 36/411-581/216, mobil: 30/968-2753\n\n\n\u00C1rak:\n\nSz\u00E1ll\u00E1s ny\u00E1ri szezonban (V. 01- IX. 30.) Minden 21. f\u0151 ingyen!\n\n1 \u00E9jszaka ig\u00E9nybev\u00E9tel\u00E9vel: 2.600 Ft/f\u0151/\u00E9jszaka\n3. \u00E9jszak\u00E1t\u00F3l: 2.000 Ft/f\u0151/\u00E9jszaka\n\nSz\u00E1ll\u00E1s t\u00E9li szezonban (X. 01 - IV. 30.) Minden 21. f\u0151 ingyen!\n\n1 \u00E9jszaka: 3.200 Ft/f\u0151/\u00E9jszaka\n3. \u00E9jszak\u00E1t\u00F3l, vagy erdei iskolai modul ig\u00E9nyl\u00E9se eset\u00E9n a sz\u00E1ll\u00E1s: 2.300 Ft/f\u0151/\u00E9jszaka\n\nEgy\u00E9b\n\nErdei iskolai program (modulonk\u00E9nt): 500 Ft f\u0151/modul\nS\u00E1torhely (80 f\u0151 r\u00E9sz\u00E9re) \u00E9s s\u00E1toroz\u00E1si d\u00EDj f\u00FCrd\u0151szoba- \u00E9s konyhahaszn\u00E1lattal: 1.250 Ft/f\u0151/nap\nIdegenforgalmi ad\u00F3 (a helysz\u00EDnen, k\u00E9szp\u00E9nzben fizetend\u0151!): 300Ft/f\u0151/\u00E9j\n\nSzakmai t\u00FAravezet\u00E9s \u00F3vodai/iskolai csoportoknak:\n\niskol\u00E1s csoportoknak (4 \u00F3r\u00E1s): 300 Ft/f\u0151\niskol\u00E1s csoportoknak (4 \u00F3r\u00E1t meghalad\u00F3): 400 Ft/f\u0151\n\u00F3vod\u00E1s csoportoknak: 200 Ft/f\u0151\n\n3 \u00E9ves kor alatt a sz\u00E1ll\u00E1s ingyenes.</string>
    <string name="accomodation_2_description">A R\u00E9p\u00E1shut\u00E1t\u00F3l 6 km-re, a 2505-\u00F6s \u00FAt mellett l\u00E9v\u0151 \u00E9p\u00FClet 47 f\u0151 sz\u00E1m\u00E1ra k\u00EDn\u00E1l sz\u00E1ll\u00E1shelyet, amely egyben erdei iskolai programok sz\u00E1m\u00E1ra is kiv\u00E1l\u00F3 adotts\u00E1g\u00FA sz\u00EDnhely. \nA sz\u00E1ll\u00E1shely el\u0151tti parkol\u00F3b\u00F3l indul k\u00E9t tan\u00F6sv\u00E9ny\u00FCnk, amelynek az ismeretanyaga az erdei iskolai programokhoz kapcsolhat\u00F3. A k\u00F6zeli R\u00E9p\u00E1shut\u00E1r\u00F3l tov\u00E1bbi k\u00E9t tan\u00F6sv\u00E9ny is v\u00E9gigj\u00E1rhat\u00F3. \nA sz\u00E1ll\u00E1shelyet ig\u00E9nybe vev\u0151 csoport r\u00E9sz\u00E9re az el\u0151ad\u00F3terem-haszn\u00E1lat, konyhahaszn\u00E1lat, ill. a szabadt\u00E9ri rendezv\u00E9nyekhez sz\u00FCks\u00E9ges ter\u00FClethaszn\u00E1lat d\u00EDjmentes.\n\nElhelyez\u00E9s, ell\u00E1t\u00E1s:\n\nAz \u00E9p\u00FClet als\u00F3 szintj\u00E9n egy h\u00E1rom\u00E1gyas \u00E9s egy n\u00E9gy\u00E1gyas szoba, a tet\u0151t\u00E9rben 2 db 20 \u00E1gyas szoba \u00E1ll a vend\u00E9gek r\u00E9sz\u00E9re, szintenk\u00E9nt 2-2 db vizesblokkal. \u00C9tkez\u00E9sre a k\u00F6zeli telep\u00FCl\u00E9sen, R\u00E9p\u00E1shut\u00E1n van lehet\u0151s\u00E9g.\n\n\nInform\u00E1ci\u00F3, foglal\u00E1s:\n\nBNPI Kommunik\u00E1ci\u00F3s \u00E9s \u00D6koturisztikai Oszt\u00E1ly, Galambosi Fl\u00F3ra, email: galambosif@bnpi.hu\ntel.: 36/411-581/216, mobil: 30/968-2753\n\n\n\u00C1rak:\n\nNy\u00E1ri szezon (m\u00E1jus 1 - szeptember 30)\n\n2.000 Ft/f\u0151/\u00E9j, a 3. \u00E9jszak\u00E1t\u00F3l: 1.800 Ft/f\u0151/\u00E9j.\nS\u00E1torhely \u00E9s s\u00E1toroz\u00E1si d\u00EDj f\u00FCrd\u0151szoba- \u00E9s konyhahaszn\u00E1lattal: 1.250 Ft/f\u0151/nap.\nDi\u00E1kigazolv\u00E1nnyal 1050 Ft/f\u0151/nap.\n\nT\u00E9li szezon (okt\u00F3ber 1 - \u00E1prilis 31)\n\n2.500 Ft/f\u0151/\u00E9j\n \n\nIdegenforgalmi ad\u00F3: 350Ft/f\u0151/\u00E9j - a helysz\u00EDnen, k\u00E9szp\u00E9nzben fizetend\u0151!\n\n\u00C1gynem\u0171haszn\u00E1lati d\u00EDj: 400 Ft/f\u0151\n\n3 \u00E9ves kor alatt a sz\u00E1ll\u00E1s ingyenes.\n\nA sz\u00E1ll\u00E1shelyet ig\u00E9nybe vev\u0151 csoport r\u00E9sz\u00E9re az el\u0151ad\u00F3terem- \u00E9s konyhahaszn\u00E1lat, ill. a szabadt\u00E9ri rendezv\u00E9nyekhez sz\u00FCks\u00E9ges ter\u00FClethaszn\u00E1lat d\u00EDjmentes.\n\nAz MTSZ (Magyar Term\u00E9szetj\u00E1r\u00F3 Sz\u00F6vets\u00E9g) k\u00E1rty\u00E1val rendelkez\u0151k a sz\u00E1ll\u00E1sd\u00EDjb\u00F3l 20% kedvezm\u00E9nyben r\u00E9szes\u00FClnek. \n\nEl\u0151ad\u00F3terem b\u00E9rleti d\u00EDja: 500 Ft/f\u0151/nap\n\nSzabadt\u00E9ri rendezv\u00E9nyek b\u00E9rleti d\u00EDja: 1000 Ft/f\u0151/nap\n\n\n\n\u00C9tkez\u00E9si lehet\u0151s\u00E9g:\n\nAz \u00E9p\u00FClet meleg\u00EDt\u0151 konyh\u00E1val \u00E9s k\u00FClt\u00E9ri bogr\u00E1csoz\u00F3- ny\u00E1rsal\u00F3val rendelkezik. \nCsoportok r\u00E9sz\u00E9re R\u00E9p\u00E1shut\u00E1n a Vad\u00E1sz \u00C9tterem kedvez\u0151 \u00E1ron napi h\u00E1romszori \u00E9tkez\u00E9st biztos\u00EDt.\n\n\u00C9rdekl\u0151dni:\n\nVad\u00E1sz \u00C9tterem \nVarga Zolt\u00E1n, \u00FCgyvezet\u0151 \ntel.,fax: 46/ 390-159 \nmobil. 30/968-5549</string>
    <string name="accomodation_3_description">A h\u00E1z Cser\u00E9pfalu k\u00F6zel\u00E9ben tal\u00E1lhat\u00F3, a H\u00F3r-v\u00F6lgyben, az Oszlai-r\u00E9ten, a t\u00E1jh\u00E1z szomsz\u00E9ds\u00E1g\u00E1ban. A telep\u00FCl\u00E9st\u0151l n\u00E9gy kil\u00F3m\u00E9ternyire van, ami az itt megsz\u00E1ll\u00F3 vend\u00E9gek sz\u00E1m\u00E1ra aut\u00F3val is lek\u00FCzdhet\u0151. \n\nGPS koordin\u00E1t\u00E1k: \u00C9 47,9785\u00B0 / K 20,5230\u00B0\n\n \nElhelyez\u00E9s, ell\u00E1t\u00E1s:\n\nA h\u00E1zban 14 f\u0151 sz\u00E1m\u00E1ra van sz\u00E1ll\u00E1slehet\u0151s\u00E9g k\u00E9t, emeletes \u00E1gyakkal berendezett szob\u00E1ban. A f\u0171t\u00E9s szob\u00E1nk\u00E9nt cser\u00E9pk\u00E1lyh\u00E1kkal t\u00F6rt\u00E9nik. Hideg- \u00E9s melegvizes zuhanyz\u00F3, mosd\u00F3, wc, felszerelt konyha \u00E9s \u00E9tkez\u0151 biztos\u00EDtja a komfortot, az \u00E1ramell\u00E1t\u00E1s egy kinti d\u00EDzel aggreg\u00E1torral megoldott. \n\nA beker\u00EDtett udvarban t\u0171zrak\u00F3hely \u00E9s padok tal\u00E1lhat\u00F3k.\n\n \n\nSz\u00E1ll\u00E1sd\u00EDj: 2500 Ft/f\u0151/\u00E9j + IFA\n\nIFA (idegenforgalmi ad\u00F3): 300 Ft/nap/f\u0151. A helysz\u00EDnen k\u00FCl\u00F6n fizetend\u0151, a felt\u00FCntetett \u00E1rakon fel\u00FCl, 18 \u00E9ven fel\u00FCli szem\u00E9lyek ut\u00E1n.\n\nMinim\u00E1lis fizetend\u0151 l\u00E9tsz\u00E1m: 4 f\u0151\n\nMaxim\u00E1lis l\u00E9tsz\u00E1m: 14 f\u0151\n\nTeljes foglalts\u00E1g eset\u00E9n k\u00E9rje egy\u00E9ni aj\u00E1nlatunkat!\n\n\u00DCnnepeken, hossz\u00FA h\u00E9tv\u00E9g\u00E9ken a minim\u00E1lis foglal\u00E1si id\u0151tartam 2 \u00E9jszaka.\n\nA h\u00E1z kulcsa Cser\u00E9pfaluban el\u0151re egyeztet\u00E9st k\u00F6vet\u0151en felvehet\u0151 \u00E9s ide is k\u00E9rj\u00FCk leadni.\n\n\nInform\u00E1ci\u00F3, foglal\u00E1s:\n\nBNPI Kommunik\u00E1ci\u00F3s \u00E9s \u00D6koturisztikai Oszt\u00E1ly, Galambosi Fl\u00F3ra, email: galambosif@bnpi.hu\ntel.: 36/411-581/216, mobil: 30/968-2753</string>
    <string name="accomodation_4_description">A fenyvesek \u00E1rny\u00E9k\u00E1ban megh\u00FAz\u00F3d\u00F3 Panzi\u00F3nk 10 k\u00E9t\u00E1gyas szob\u00E1val v\u00E1rja a b\u00FCkki t\u00FAr\u00E1ban megf\u00E1radt vend\u00E9geinket.\n\nA Panzi\u00F3t\u00F3l n\u00E9h\u00E1ny l\u00E9p\u00E9sre fakad a kiv\u00E1l\u00F3 minp\u0151s\u00E9g\u0171 karszt viz\u00E9r\u0151l ismert J\u00E1vork\u00FAti forr\u00E1s, amely az \u00FCd\u00FCl\u0151egy\u00FCttes teljes v\u00EDzell\u00E1t\u00E1s\u00E1t is biztos\u00EDtja.\n\nJ\u00E1vork\u00FAt f\u00F6ldrajzi adotts\u00E1gai ide\u00E1lis lehet\u00F5s\u00E9get biztos\u00EDtanak az iskol\u00E1n k\u00EDv\u00FCli k\u00F6rnyezeti nevel\u00E9sre, a t\u00F6bbnapos erdei iskolai programok megval\u00F3s\u00EDt\u00E1s\u00E1ra. Az erdei iskola az oktat\u00E1s saj\u00E1tos, a hagyom\u00E1nyos tan\u00F3r\u00E1kt\u00F3l elt\u00E9r\u0151 form\u00E1ja. A gyerekek term\u00E9szetk\u00F6zelben tanulnak, ami a k\u00F6rnyezeti nevel\u00E9sen t\u00FAl a k\u00F6z\u00F6ss\u00E9gform\u00E1l\u00E1s kiv\u00E1l\u00F3 helysz\u00EDne.\n\nA program id\u0151tartama\n\n\u00D6t nap (h\u00E9tf\u0151i \u00E9rkez\u00E9ssel, p\u00E9nteki t\u00E1voz\u00E1ssal: 5 nap, 4 \u00E9jszaka). Amely 35 \u00F3r\u00E1b\u00F3l \u00E9s 7 modulb\u00F3l \u00E9p\u00FCl fel, mely modulok egym\u00E1sra \u00E9p\u00FClnek.\n\nA program helysz\u00EDne\n\n\u00C9szaki-k\u00F6z\u00E9phegys\u00E9g, B\u00FCkk-hegys\u00E9g, J\u00E1vork\u00FAt. Az egyszerre fogadhat\u00F3 gyerekek l\u00E9tsz\u00E1ma maxim\u00E1lisan 54 f\u0151. Term\u00E9szetesen kisebb l\u00E9tsz\u00E1mmal is m\u00FBk\u00F6d\u00FCnk, de legide\u00E1lisabb az eg\u00E9sz oszt\u00E1ly egyszerre t\u00F6rt\u00E9n\u0151 oktat\u00E1sa.\n\nAz erdei iskola programunk c\u00E9lja\n\nA tanul\u00F3k legyenek tiszt\u00E1ban a m\u00E9rs\u00E9kelt \u00E9g\u00F6vi \u00E9l\u0151-, \u00E9s n\u00F6v\u00E9nyvil\u00E1g sokf\u00E9les\u00E9g\u00E9vel, ezek \u00E9rt\u00E9keivel. A megszokott k\u00F6rnyezet\u00FCkb\u0151l kiszak\u00EDtva legyenek k\u00E9pesek \u00FAj ismeretek befogad\u00E1s\u00E1ra. A haszn\u00E1lhat\u00F3 tud\u00E1st tarts\u00E1k szem el\u0151tt. C\u00E9lunk, hogy az erdei iskol\u00E1ban a gyerekek sz\u00E1m\u00E1ra olyan lehet\u0151s\u00E9gek ny\u00EDljanak, amelyekkel term\u00E9szetes k\u00F6zegben tudj\u00E1k megvizsg\u00E1lni, tapasztalni a k\u00F6telez\u0151 \u00E9s kieg\u00E9sz\u00EDt\u0151 tananyagban le\u00EDrtakat. Term\u00E9szetk\u00F6zeli \u00E9lm\u00E9nyek j\u00E1ruljanak hozz\u00E1 tud\u00E1suk elm\u00E9ly\u00EDt\u00E9s\u00E9hez, hogy kialakuljon benn\u00FCk a v\u00E1gy az eg\u00E9szs\u00E9ges \u00E9letm\u00F3d k\u00F6vet\u00E9s\u00E9re. Tudjanak szak\u00EDtani a t\u00E1rsadalomban kialakult eg\u00E9szs\u00E9grombol\u00F3 \u00E9s a k\u00F6rnyezet v\u00E9delm\u00E9t nem t\u00E1mogat\u00F3 sztereot\u00EDpi\u00E1kkal. K\u00E9pesek legyenek megl\u00E1tni az \u00E9letk\u00F6z\u00F6ss\u00E9gek rendszer\u00E9t, egym\u00E1sra \u00E9p\u00FCl\u00E9s\u00E9t, tanuljanak meg t\u00E1rsaikkal egy\u00FCttm\u0171k\u00F6dni. Alakuljon ki benn\u00FCk a k\u00F6rnyezet \u00E1llapota ir\u00E1nti \u00E9rz\u00E9kenys\u00E9g, \u00F6kol\u00F3giai szeml\u00E9let, tudatosan k\u00E9sz\u00FCljenek fel a term\u00E9szet meg\u00F3v\u00E1s\u00E1ra, k\u00F6rnyezeti probl\u00E9m\u00E1k megel\u0151z\u00E9s\u00E9re. Ismerj\u00E9k meg a tant\u00E1rgyi k\u00F6vetelm\u00E9nyekben szerepl\u0151, B\u00FCkk-hegys\u00E9gben el\u0151fordul\u00F3 n\u00F6v\u00E9nyeket, \u00E1llatokat \u00E9s geol\u00F3giai k\u00E9pz\u0151dm\u00E9nyeket.\n\n\n3517 Miskolc-Lillaf\u00FCred-J\u00E1vork\u00FAt\n(+36) 46 412-122\n\nGPS koordin\u00E1t\u00E1k: X 20,526; Y 48,097\n\n\nSz\u00E1ll\u00E1sfoglal\u00E1s\n\ntel.: (+36)1 297 2560\nfax: (+36)1 297 2561\nmobil: (+36) 30 977-5968\n\nhelyfoglalas@javorkut.hu</string>
    <string name="accomodation_5_description"></string>
    <string name="accomodation_6_description"></string>
    <string name="accomodation_7_description"></string>
    <string name="accomodation_8_description"></string>
    <string name="accomodation_9_description"></string>
    <string name="accomodation_10_description"></string>
    <string name="accomodation_11_description"></string>

    <!-- ACCOMODATION LATITUDES-->
    <string name="accomodation_1_latitude">47.9805913</string>
    <string name="accomodation_2_latitude">48.06549</string>
    <string name="accomodation_3_latitude">47.9785</string>
    <string name="accomodation_4_latitude">48.097</string>
    <string name="accomodation_5_latitude">48.05247</string>
    <string name="accomodation_6_latitude">48.2148456</string>
    <string name="accomodation_7_latitude">48.1110</string>
    <string name="accomodation_8_latitude">48.0844444</string>
    <string name="accomodation_9_latitude">48.00046</string>
    <string name="accomodation_10_latitude">48.0360</string>
    <string name="accomodation_11_latitude">47.98331</string>

    <!-- ACCOMODATION LONGITUDES-->
    <string name="accomodation_1_longitude">20.4316575</string>
    <string name="accomodation_2_longitude">20.56281</string>
    <string name="accomodation_3_longitude">20.5230</string>
    <string name="accomodation_4_longitude">20.526</string>
    <string name="accomodation_5_longitude">20.52828</string>
    <string name="accomodation_6_longitude">20.4426643</string>
    <string name="accomodation_7_longitude">20.5323</string>
    <string name="accomodation_8_longitude">20.5133333</string>
    <string name="accomodation_9_longitude">20.37324</string>
    <string name="accomodation_10_longitude">20.4614</string>
    <string name="accomodation_11_longitude">20.35688</string>

































    <string name="title_activity_settings">Beállítások</string>

    <string name="pref_title_display_name">Display name</string>
    <string name="pref_default_display_name">John Smith</string>

    <string name="pref_title_internet_usage">Új tartalom letöltése szerverről</string>
    <string-array name="pref_list_internet_usage">
        <item>Csak Wi-Fi kapcsolattal</item>
        <item>Mobilinternettel is</item>
    </string-array>
    <string-array name="pref_example_list_values">
        <item>1</item>
        <item>0</item>
    </string-array>

</resources>
